Сонун O
сэргэх O
буолан O
иһэр O
. O

Туох O
ханнык O
иннинэ O
саамай O
сөбүлээн O
ааҕар O
« B-ORG
Кыым I-ORG
» I-ORG
хаһыаппыт O
85 O
сааһын O
туолар O
үбүлүөйүнэн O
истиҥник O
эҕэрдэлиибин O
. O

Хаһыат O
үлэһиттэригэр O
туйгун O
доруобуйаны O
, O
дьолу O
- O
соргуну O
, O
айымньылаах O
үлэни O
баҕарабын O
! O

Мин O
« B-ORG
Кыым I-ORG
» I-ORG
хаһыаты O
оскуола O
боруогун O
атыллаан O
буукубаны O
билиэхпиттэн O
олус O
сөбүлээн O
ааҕабын O
. O

Биһиги O
кыра O
эрдэхпитинэ O
« B-ORG
Кыымы I-ORG
» I-ORG
тиһигин O
быспакка O
ааҕарбыт O
. O

Почта O
кэллэ O
да O
дьиэлээхтэр O
тула O
олорон O
« B-ORG
Кыымы I-ORG
» I-ORG
сиһилии O
аахтараллара O
, O
тыыммакка O
да O
олорон O
истэллэрэ O
. O

Онон O
олус O
күүтүүлээх O
хаһыат O
этэ O
. O

Кэлин O
былаас O
уларыйыытыгар O
« B-ORG
Кыым I-ORG
» I-ORG
хаһыаты O
сабар O
уураах O
тахсыбыта O
. O

Саха O
тыллаах O
былыргыттан O
сөбүлээн O
ааҕар O
хаһыаттара O
сабылларын O
хомойо O
истибиттэрэ O
. O

Онтон O
биир O
дойдулаахпыт O
Ф B-PER
. I-PER
П I-PER
. I-PER
Егорова I-PER
туруулаһан O
хаһыаты O
иккистээн O
тилиннэрбитин O
олус O
долгуйа O
, O
үөрэ O
, O
махтана O
истибиппит O
. O

Билигин O
биһиги O
, O
тыа O
сирин O
олохтоохторо O
, O
бу O
хаһыаты O
олус O
сөбүлээн O
ааҕабыт O
, O
истиҥ O
доҕор O
оҥоһуннубут O
, O
« B-ORG
Кыым I-ORG
» I-ORG
балаһаларыттан O
аан O
дойду O
сонунун O
барытын O
истэ O
- O
билэ O
олоробут O
. O

Хаһыат O
күнтэн O
күн O
сонун O
, O
сэргэх O
, O
интэриэһинэй O
буолан O
иһэрэ O
үөрдэр O
. O

Сахалыы O
сэргэх O
кэпсээннээх O
« B-ORG
Кыым I-ORG
» I-ORG
үүнэ O
- O
сайда O
тур O
диэн O
алгыыбыт O
! O

Алгыс O
баһа O
сыаланнын O
! O

Саҥа O
Дьыл O
чугаһаан O
иһэр O
. O

Үөрүүлээх O
бырааһынньыктар O
кэннилэриттэн O
биһигини O
хайдах O
олох O
күүтэрин O
билээри O
« O
эһиил O
олох O
чэпчиэ O
дуу O
, O
ыарыа O
дуу O
» O
диэн O
дьонтон O
ыйыталастыбыт O
. O

В B-PER
. I-PER
П I-PER
. I-PER
Коротов I-PER
, O
« B-ORG
Спорт I-ORG
Якутии I-ORG
» I-ORG
хаһыат O
редактора O
: O
Олох O
ыарыыра O
чахчы O
. O

Инфляция O
сыл O
аайы O
барар O
. O

Сыана O
үрдүүр O
, O
ньиэп O
чыаната O
чэпчиэ O
дииллэр O
. O

Оччоҕо O
харчы O
аҕыйыа O
. O

Айылҕа O
катаклизмнара O
бөҕө O
аан O
дойдуга O
тахсаллар O
. O

Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
быйыл O
уу O
сута O
кэлэн O
ааһан O
эрэр O
. O

Өссө O
араас O
сэриилэр O
буолаллар O
. O

Онон O
киһи O
бэйэтигэр O
эрэ O
эрэнэр O
кэмигэр O
олоробут O
. O

Л B-PER
. I-PER
И I-PER
. I-PER
Дербуш I-PER
, O
« B-ORG
Капитал I-ORG
» I-ORG
страховкалыыр O
хампаанньа O
эксперт O
бырааһа O
: O
Олох O
хаһан O
баҕарар O
уустук O
. O

Хаһан O
эмэ O
чэпчиэ O
диэн O
этэр O
уустук O
. O

Олоҕу O
чэпчэтэр O
туһугар O
элбэхтик O
үлэлиэххэ O
наада O
, O
ол O
эрээри O
хамнас O
барытыгар O
үрдүк O
буолбатах O
. O

Онон O
олоҕу O
чэпчэтэр O
туһугар O
үлэттэн O
ураты O
эбии O
хамнас O
киллэрэргэ O
тугунан O
эмэ O
дьарыктанар O
наада O
. O

Бу O
олоххо O
тиийинэн O
- O
түгэнэн O
олорорго O
ыйга O
биир O
киһиэхэ O
15 O
тыһыынча O
хамнас O
наада O
дии O
саныыбын O
. O

Оттон O
кэргэниҥ O
15 O
- O
20 O
тыһыынча O
хамнастаннаҕына O
, O
ипотекаҕа O
киирсиэххэ O
сөп O
. O

Мин O
бырааспын O
. O

Биһиги O
хоту O
олорор O
дьон O
натуральнай O
аһылыгы O
аһыахтаахпыт O
. O

Харчы O
тиийбэккэ O
белок O
оннугар O
углеводунан O
аһылыктанабыт O
. O

Оҕолорбут O
40 O
мүнүүтэ O
буолаат O
аччыктатар O
түргэнник O
иҥэр O
углеводтаах O
полуфабрикат O
аһы O
аһыыллар O
. O

Ол O
доруобуйаларыгар O
охсуулаах O
. O

Н B-PER
. I-PER
Е I-PER
. I-PER
Андросов I-PER
, O
ИГ B-ORG
« I-ORG
АЛРОСА I-ORG
» I-ORG
Дьокуускайдааҕы B-LOC
филиалын O
салайааччыта O
: O
Бензин O
ыарыыр O
буолла O
, O
ол O
аата O
туохха O
барытыгар O
сыана O
ыарыа O
. O

Хамнас O
эбиллибэт O
. O

Аны O
квартира O
иһин O
төлөбүр O
13 O
бырыһыан O
үрдүөхтээх O
. O

Сыана O
сыыйа O
ыарыыр O
дииллэр O
да O
, O
ырыынакка O
сылдьан O
сөҕөҕүн O
эрэ O
. O

Холобур O
, O
былырыын O
35 O
солк O
. O
ылар O
собом O
быйыл O
100 O
солк O
. O
сыаналаммыт O
. O

Быйыл O
элбэх O
дьон O
сүөһүлэрин O
өлөрөн O
эт O
чэпчиэ O
диэбиттэрэ O
да O
, O
чэпчээбэтэ O
, O
былырыыҥҥыттан O
ыараабыт O
. O

Ити O
биһиэхэ O
эт O
аһылыктаах O
саха O
дьонугар O
олус O
охсуулаах O
. O

Аны O
саха O
дьонун O
кредит O
сиэн O
эрэр O
. O

Наһаа O
элбэх O
киһи O
иэскэ O
батыллан O
олорор O
. O

Ону O
- O
маны O
атыылаһарга O
судургутук O
харчы O
ылаҕын O
, O
босхо O
курдук O
. O

Көҕүтүһэ O
- O
көҕүтүһэ O
бараллар O
. O

Дьон O
бары O
ылар O
дии O
, O
хайдах O
эмэ O
төлөһүөхпүт O
дииллэр O
. O

И B-PER
. I-PER
Я I-PER
. I-PER
Сметанин I-PER
, O
Кэбээйи B-LOC
улууһун O
бочуоттаах O
гражданина O
: O
Олох O
ыарыырыгар O
бары O
төрүөт O
баар O
. O

Сирбит O
баайын O
бары O
көрүҥэ O
федеральнай O
бас O
билии O
буолла O
. O

Дьон O
олоҕун O
көннөрөр O
тустаах O
дьаһаллар O
ылыллыбаттар O
. O

Тахсыбыт O
уураахтар O
толоруллубаттар O
. O

Барыта O
кумааҕыга O
суруллан O
, O
араадьыйанан O
этиллэн O
баран O
бүтэр O
. O

Мин O
төрөөбүт O
Кэбээйим O
улууһун O
киинэ O
Сангаар B-LOC
ураты O
ыарахан O
балаһыанньаҕа O
олорор O
. O

2000 O
сыллаахтан O
аатырбыт O
Сангаар B-ORG
шахтатын I-ORG
чоҕо O
умайа O
сытар O
. O

Бу O
федеральнай O
бас O
билии O
чоҕо O
умайарын O
умуруорартан O
бары O
федеральнай O
министиэристибэлэр O
аккаастаннылар O
. O

« B-ORG
Сахабулт I-ORG
» I-ORG
ААО I-ORG
бу O
күннэргэ O
түүлээҕи O
тутууну O
саҕалаата O
. O

Булчуттар O
лицензияларын O
хойут O
ылбыт O
буоланнар O
бултуур O
кэмнэрэ O
эмиэ O
хойутаан O
саҕаланна O
. O

Төһө O
да O
маннык O
мэһэйдэр O
баар O
буолбуттарын O
иһин O
, O
булчуттар O
былааммытын O
толоруохпут O
диэн O
бигэ O
эрэллээхтэр O
. O

Судаарыстыба O
киискэ O
2006 O
- O
2007 O
сыллардааҕы O
сакааһа O
37 O
700 O
төбө O
. O

Онуоха O
бу O
сакаас O
аҥаара O
хайыы O
- O
үйэ O
туолбут O
. O

Ол O
курдук O
, O
тыһыынча O
курдугу O
уус O
маайалар O
, O
өлүөхүмэлэр O
— O
балтараа O
тыһыынча O
, O
70 O
- O
тан O
100 O
- O
кэ O
диэри O
төбөнү O
эдьигээннэр O
уонна O
хоту O
улуустар O
туттарбыттар O
. O

Оттон O
андаатар O
тириитин O
туттарыы O
былааны O
таһынан O
таҕыста O
. O

Судаарыстыба O
сакааһа O
178000 O
эбит O
буоллаҕына O
, O
билиҥҥи O
туругунан O
196 O
200 O
тирии O
туттарыллыбыт O
. O

Үрүҥ O
кырсаҕа O
1185 O
сакааска O
2180 O
тирии O
соҕотуопкаламмыт O
. O

9 O
тыһыынча O
кырынааһы O
туттарыахтаах O
буоллахтарына O
, O
хайыы O
- O
үйэ O
6500 O
кырынаас O
тириитэ O
бэлэм O
. O

Байанай O
тосхойуута O
мээнэҕэ O
буолбат O
. O

Биир O
үксүн O
булчуттарга O
үп O
- O
харчы O
эрдэ O
- O
сылла O
төлөммүтэ O
улахан O
оруолу O
ылбыт O
буолуохтаах O
. O

Ол O
курдук O
, O
26 O
филиал O
бары O
абаансанан O
20 O
мөлүйүөн O
солкуобайы O
ылан O
олороллор O
. O

Бу O
харчынан O
аһыыр O
астарын O
, O
таҥастарын O
- O
саптарын O
, O
сааларын O
, O
ботуруоннарын O
атыылаһыннахтара O
. O

2007 O
сыл O
саҕаланыыта O
« B-ORG
Сахабулт I-ORG
» I-ORG
концерн O
бары O
түүлээҕэ O
Санкт B-LOC
- I-LOC
Петербурга I-LOC
түүлээх O
аукционугар O
туруоруллуохтаах O
. O

Өскөтүн O
биир O
төбө O
ортотунан O
3600 O
солкуобайга O
турдаҕына O
, O
бу O
тэрилтэ O
хас O
биирдии O
булчута O
түүлээҕин O
төбөтүн O
аайы O
эбии O
төлөбүр O
ылыан O
сөп O
. O

Бастакы O
президеммит O
биир O
нэдиэлэ O
устата O
Норвегия B-LOC
королевствотыгар O
баран O
дьон O
олоҕун O
- O
дьаһаҕын O
кытары O
билсэн O
кэллэ O
. O

Хотугу O
дьон O
өйдөрө O
- O
санаалара O
итии O
дойдулар O
олохтоохторуттан O
араастаһарын O
Арктика B-ORG
сүбэтэ I-ORG
тэриллиэҕиттэн O
ордук O
чорботуллар O
буолбута O
. O

Онон O
биир O
эргимтэҕэ O
олорор O
дьоммутун O
кытары O
ыкса O
сибээстэһиэх O
кэриҥнээхпит O
. O

Дьон O
кэпсэтэн O
, O
ынах O
маҥыраһан O
билсэр O
. O

Норвегияҕа B-LOC
устудьуоннар O
, O
учуонайдар O
, O
политиктар O
кэлэллэрэ O
- O
бараллара O
элбээтэ O
. O

Омук O
дойдутугар O
сылдьыбыт O
дьон O
хотулар O
майгыбыт O
майгыннаһарын O
бэлиэтииллэр O
. O

Михаил B-PER
Николаев I-PER
балыыһалары O
, O
үөрэх O
кыһаларын O
, O
араас O
наука O
институттарын O
кытта O
билистэ O
. O

Үрдүк O
сололоохтортон O
Норвегия B-ORG
омук I-ORG
дойдуларын I-ORG
дьыалаларын I-ORG
министиэристибэтин I-ORG
стат O
- O
сэкиритээрин O
Л B-PER
. I-PER
М I-PER
. I-PER
Баргем I-PER
Стубхолды I-PER
кытары O
көрүстэ O
. O

Көрсүһүүгэ O
Михаил B-PER
Ефимович I-PER
Арктика B-ORG
парламенын I-ORG
форумун I-ORG
тэрийиэххэ O
диэн O
этии O
киллэрдэ O
. O

Дьон O
сэҥээрдэ O
. O

Саха B-LOC
сирэ I-LOC
уонна O
Норвегия B-LOC
сибээһэ O
чиҥииригэр O
баҕа O
санааларын O
эттилэр O
. O

Ону O
таһынан O
, O
соторутааҕыта O
, O
Евросоюз B-ORG
парламена I-ORG
« O
Хотугу O
эргимтэ O
» O
диэн O
өйдөбүлгэ O
киин O
Европа B-LOC
уонна O
Балтия B-LOC
дойдуларын O
киллэрдэ O
. O

Ону O
норвегтар O
утараллар O
, O
хотугу O
эргимтэ O
хайдах O
да O
соҕуруу O
көһүө O
суохтаах O
диэн O
туруорсаллар O
. O

Итини O
сэргэ O
Арктика B-LOC
, O
хоту O
дойду O
олохтоохторо O
айылҕа O
харыстабылыгар O
күүһү O
түмүөххэ O
диэн O
санаалаахтар O
. O

Михаил B-PER
Николаев I-PER
туох O
баар O
санааны O
- O
оноону O
, O
сонуну O
, O
туһалааҕы O
« B-ORG
Арктическая I-ORG
идея I-ORG
» I-ORG
сурунаалга O
бэчээттээн O
иһиэххэ O
диэн O
эттэ O
. O

Бу O
сурунаалы O
Николаев B-PER
салайар O
РАЕН B-ORG
« I-ORG
Проблемы I-ORG
развития I-ORG
Арктики I-ORG
и I-ORG
регионов I-ORG
Севера I-ORG
» I-ORG
региональнай O
салаата O
тэрийэн O
таһаарар O
. O

Норвегия B-LOC
кэнниттэн O
Михаил B-PER
Николаев I-PER
Москваҕа B-LOC
кэлэн O
баран O
, O
Кытай B-ORG
коммунистарын I-ORG
партияларын I-ORG
киин O
кэмитиэтин O
делегациятын O
кытары O
көрүстэ O
. O

2004 O
сыллаахха O
Харбиҥҥа O
Россия O
уонна O
Кытай B-LOC
800 O
мөл O
. O
дуоллардаах O
контракт O
түһэрсэн O
тураллар O
. O

Эһиилигэр O
бу O
суума O
1 O
млрд O
200 O
мөл O
. O
дуолларга O
тиийбитэ O
. O

Оттон O
быйыл O
биир O
нэдиэлэ O
иһигэр O
1 O
млрд O
тахса O
дуоллардаах O
контракт O
илии O
баттаммыта O
. O

Бу O
күннэргэ O
Кытайга B-LOC
« O
Россия O
сыла O
» O
тэрээһин O
тиһэх O
күннэрэ O
түмүктэнэн O
эрэллэр O
. O

Сылы O
быһа O
260 O
- O
тан O
тахса O
араас O
тэрээһин O
ыытылынна O
. O

Михаил B-PER
Николаев I-PER
Россия B-ORG
делегациятын I-ORG
балаҕан O
ыйыгар O
баһылаан O
- O
көһүлээн O
илдьэ O
сылдьыбыта O
. O

Кэнэҕэс O
аан O
дойду O
таһымыгар O
Кытай B-LOC
уонна O
Россия B-LOC
дойдулара O
улахан O
суолталанар O
чинчилээхтэр O
диэн O
аналитиктар O
этэллэр O
. O

Онон O
икки O
улахан O
держава O
сүбэлэрин O
холбоон O
бииргэ O
үлэлиэхтэрин O
- O
хамсыахтарын O
наада O
. O

Соторутааҕыта O
аҕай O
ыытыллыбыт O
“ O
Халлааҥҥа O
сулустар O
хойдоллор O
” O
драйв O
- O
шоу O
дуораана O
уоста O
илигинэ O
, O
аны O
“ O
Аан O
дабаан O
” O
диэн O
трек O
- O
бой O
көрөөччүлэри O
күүтэр O
. O

Икки O
интэриэһинэй O
ааттаах O
барыл O
авторынан O
саха O
куттаах O
эрэ O
таптыыр O
ырыаһыта O
уонна O
мелодиһа O
Аркадий B-PER
Алексеев I-PER
буолар O
. O

Билиҥҥи O
сайдыылаах O
кэм O
көрөөччүлэрэ O
эстрада O
ырыаһыттарыттан O
уонна O
ырыаны O
суруйааччылартан O
элбэҕи O
күүтэллэр O
. O

Оттон O
ырыаһыт O
эстрадаҕа O
аата O
ааттанарыгар O
, O
суолун O
солоноругар O
ханнык O
автор O
ырыатын O
толороругар O
эмиэ O
улахан O
суолтаны O
уурар O
. O

Кини O
бэйэтэ O
суруйбут O
ырыатын O
ыллыыр O
буоллаҕына O
, O
биллэн O
турар O
, O
элбэҕи O
сүүйэр O
. O

Кинилэр O
икки O
ардыларыгар O
эмиэ O
күрэстэһии O
барар O
. O

Ол O
да O
иһин O
бу O
буолаары O
турар O
саха O
бастыҥ O
ырыатын O
быһаарар O
икки O
түһүмэхтээх O
эдэр O
автордар O
күөн O
күрэстэһиилэригэр O
ырыа O
суруйааччылар O
: O
эдэр O
ыччат O
кумирдара O
Джида B-PER
уонна O
Кеша B-PER
Васильев I-PER
- O
Лэгэнтэй I-PER
, O
саха O
театрын O
эдэр O
артыыһа O
Өркөн B-PER
уонна O
Эстрада B-ORG
театрын I-ORG
ырыаһыта O
Мирослав B-PER
Егоров I-PER
күөн O
көрсүөхтэрэ O
. O

Олус O
интэриэһинэй O
күрэххэ O
автордар O
бэйэлэрэ O
эрэ O
буолбакка O
, O
кинилэр O
айымньыларын O
атын O
ырыаһыттар O
толоруохтара O
. O

Мирослав B-PER
Егоровы I-PER
эдэр O
- O
эмэн O
саастаах O
дьон O
таптыыр O
ырыаһыттара O
Саарын B-PER
, O
саха B-ORG
телевидениетын I-ORG
диктора O
Максим B-PER
Березин I-PER
, O
“ B-ORG
Хомус I-ORG
” I-ORG
бөлөх O
; O
Өркөнү B-PER
быраата O
Харысхан B-PER
, O
А B-PER
. I-PER
Алексеева I-PER
, O
драма O
артыыстарын O
“ B-ORG
Үргэл I-ORG
сулус I-ORG
” I-ORG
бөлөҕө I-ORG
; O
Иннокентий B-PER
Васильевы I-PER
тэтимнээх O
үҥкүү O
бөлөҕө O
( O
өссө O
биир O
кистэлэҥ O
сонун O
арыйыыны O
киллэрэрэ O
күүтүллэр O
) O
, O
Джиданы B-PER
биир O
дойдулаахтарын O
бөлөҕө O
уо O
.д O
.а O
. O
өйүөхтэрэ O
. O

Ону O
таһынан O
биир O
интэриэһинэй O
түгэн O
көрөөччүлэргэ O
тосхойуоҕа O
. O

Көрөөччүлэр O
дьүүллүүр O
сүбэттэн O
ураты O
бэйэлэрин O
баҕаларынан O
таптыыр O
ырыаһыт O
- O
автордарын O
быһаарар O
кыахтаныахтара O
. O

Бу O
күн O
“ O
Аан O
Дабаан O
” O
трей O
- O
бойга O
кэлбит O
көрөөччүлэри O
элбэх O
соһуччу O
бэлэх O
күүтэр O
. O

Эбиитин O
100 O
тыһыынча O
солкуобайдаах O
бириис O
оонньоноро O
барыларын O
долгутар O
буолуохтаах O
. O

Ырыаһыттар O
да O
, O
көрөөччүлэр O
да O
Саҥа O
дьыл O
иннинээҕи O
дьоллоох O
түгэнтэн O
элбэҕи O
сүүйэн O
баралларыгар O
саҥа O
барыл O
автора O
А B-PER
. I-PER
Алексеев I-PER
, O
күрэҕи O
көҕүлээн O
ыытааччы O
Клим B-PER
Федоров I-PER
уонна O
режиссер O
Анджела B-PER
Качановская I-PER
эрэннэрэллэр O
. O

Төһө O
да O
чаастатык O
« O
үлэһит O
киһи O
байар O
» O
, O
« O
байылыат O
олох O
бэйэҕиттэн O
эрэ O
тутулуктаах O
» O
уо O
. O
д O
. O
а O
. O
диэтэллэр O
, O
күннээҕи O
олоххо O
ол O
соччо O
дьүөрэлэспэт O
курдук O
. O

Хара O
сарсыардаттан O
ыкса O
киэһээҥҥэ O
диэри O
үлэлээн O
сордоно O
- O
сордоно O
аһа O
- O
таҥаһа O
суох O
быстаран O
олорор O
дьону O
элбэҕи O
көрөбүт O
. O

Син O
биир O
ол O
курдук O
, O
бэлиитиктэр O
, O
дьокутааттар O
« O
Арассыыйаҕа O
олох O
таһыма O
күн O
- O
түүн O
үрдүүр O
, O
дьадаҥылар O
ахсааннара O
20 O
мөл O
. O
киһинэн O
аҕыйаата O
» O
диэн O
араатардыылларын O
истэ O
- O
истэ O
, O
сымнатан O
эттэххэ O
, O
соччо O
итэҕэйбэппит O
. O

Кырдьык O
, O
баҕар O
, O
кимнээх O
эрэ O
байаллара O
буолуо O
, O
оттон O
биһиги O
байбаппыт O
. O

Арассыыйатааҕы B-ORG
уопсастыбаннай I-ORG
санааны I-ORG
үөрэтэр I-ORG
киин I-ORG
( O
ВЦИОМ B-ORG
) O
, O
Юрий B-PER
Левада I-PER
Аналитическай B-ORG
киинэ I-ORG
уонна O
Би B-ORG
- I-ORG
Би I-ORG
- I-ORG
Си I-ORG
сакааһынан O
« B-ORG
Глоубскэн I-ORG
» I-ORG
хампаанньа O
ыыппыт O
чинчийиилэригэр O
сигэнэн O
, O
биһиги O
маннык O
сыыппаралары O
ааҕааччылар O
болҕомтолоругар O
таһаарабыт O
. O

Дьэ O
, O
онон O
, O
төһө O
байбыт O
эбиппитий O
? O
Холобур O
, O
ВЦИОМ B-ORG
чинчийбитинэн O
, O
өскөтүн O
бэйэтин O
туругун O
« O
куһаҕан O
» O
диэн O
сыаналаабыт O
ыал O
ахсаана O
2004 O
с O
. O

28 O
% O
эбит O
буоллаҕына O
, O
2005 O
сылга O
оннук O
ыал O
ахсаана O
34 O
% O
- O
ҥа O
диэри O
үүммүт O
. O

Ыйытыкка O
кыттыбыт O
дьонтон O
бэйэлэрин O
ханнык O
араҥаҕа O
киллэрэллэрин O
ыйыппыттарыгар O
46 O
% O
- O
нара O
« O
дьадаҥыларбыт O
» O
, O
оттон O
50 O
% O
- O
нара O
« O
орто O
дохуоттаахпыт O
» O
диэбиттэр O
. O

1 O
% O
кыттааччы O
« O
баайбыт O
» O
дэммиттэр O
. O

Бу O
дьон O
бары O
кэриэтэ O
хамнас O
кээмэйин O
мыыналлар O
эбит O
. O

Левада B-ORG
киинин I-ORG
дааннайынан O
, O
2004 O
сыллаахха O
ыйытыллыбыт O
дьон O
18 O
% O
- O
на O
« O
биһиги O
маннык O
балаһыанньаны O
тулуйарбытыттан O
аастыбыт O
» O
диэн O
хоруйдаабыт O
буоллаҕына O
, O
2005 O
сылга O
бу O
бырыһыан O
29 O
% O
- O
ҥа O
тэҥнэспит O
. O

Американецтар O
чинчийиилэрэ O
өссө O
улахан O
араастаһыыны O
көрдөрөр O
: O
ыйытыкка O
кыттыбыт O
дьон O
42 O
% O
« O
балаһыанньабыт O
өссө O
мөлтөөтө O
» O
диэбит O
. O

Мэҥэ B-LOC
Хаҥалас I-LOC
улууһун O
Нуораҕана B-LOC
нэһилиэгэр O
чэкиис O
Н B-PER
. I-PER
В I-PER
. I-PER
Петров I-PER
аатынан O
агро B-ORG
- I-ORG
оскуолаҕа I-ORG
« O
Чугуновскай O
ааҕыылар O
» O
буолбуттара O
. O

Бу O
тэрээһиҥҥэ O
сылдьан O
Дьабыыл B-ORG
орто I-ORG
оскуолатын I-ORG
дириэктэрэ O
Л B-PER
. I-PER
В I-PER
. I-PER
Кычкинаны I-PER
көрсөн O
кэпсэттим O
. O

Кини O
салайар O
үөрэҕин O
кыһатыгар O
157 O
үөрэнээччилээх O
. O

Отут O
учуутал O
, O
биир O
оччо O
техүлэһит O
баар O
. O

Кинилэр O
агро B-ORG
- I-ORG
оскуола I-ORG
статуһун O
2010 O
сыллаахха O
ылбыттар O
. O

Любовь B-PER
Васильевна I-PER
: O
— O
Үс O
хайысханан O
үлэлиибит O
. O

Бастакыта O
, O
сүөһү O
иитиитигэр O
оҕону O
сыһыарыы O
. O

Манна O
биһиги O
сүөһү O
иитиитинэн O
дьарыктанар O
кэпэрэтииби O
кытта O
кыттыһан O
, O
биир O
сүбэнэн O
үлэлиибит O
. O

Бу O
сайын O
« O
Чаачыгыр B-LOC
» O
оҕолорго O
анаан O
тутуллубут O
сайылыкка O
тахсыахпыт O
. O

Иккис O
хайысха O
– O
сылгы O
иитиитэ O
. O

« B-ORG
Дьоруо I-ORG
» I-ORG
кэпэрэтиип O
салайааччыта O
Т B-PER
. I-PER
И I-PER
. I-PER
Баишев I-PER
сылгыны O
көрүүгэ O
- O
харайыыга O
, O
ат O
сүүрдүүтүгэр O
биһиги O
оҕолорбутун O
дьарыктыыр O
. O

Үһүс O
хайысхабыт O
. O

Иннотерапия O
( O
эмтээһин O
) O
. O

Бу O
чааһыгар O
биһиги O
Үөһээ B-LOC
Бүлүү I-LOC
Балаҕаннаах B-ORG
оскуолатын I-ORG
уопутунан O
салайтардыбыт O
. O

Ол O
курдук O
, O
оскуола O
эмчитэ O
М B-PER
. I-PER
Е I-PER
. I-PER
Баишева I-PER
, O
сылгыһыт O
Г B-PER
. I-PER
Г I-PER
. I-PER
Жирков I-PER
, O
С B-PER
. I-PER
П I-PER
. I-PER
Попов I-PER
оҕолору O
сылгыны O
мииннэрэн O
, O
хаамтаран O
дьарыктыыллар O
. O

Аты O
сыарҕаҕа O
көлүйэн O
, O
« O
Сыарҕа O
десана O
» O
диэни O
тэрийэн O
. O

В B-PER
. I-PER
Д I-PER
. I-PER
Петров I-PER
салайыытынан O
ытык O
сирдэри O
, O
сэргэлэри O
харабыллыыллар O
, O
ыраастыыллар O
. O

Сылгы O
сиэлинэн O
өрүү O
куруһуогун O
Н B-PER
. I-PER
А I-PER
. I-PER
Захарова I-PER
, O
Д B-PER
. I-PER
Д I-PER
. I-PER
Свешникова I-PER
, O
С B-PER
. I-PER
Д I-PER
. I-PER
Борисова I-PER
салайан O
ыыталлар O
. O

Үүнээйи O
салаатыттан O
эмиэ O
туора O
турбаппыт O
. O

Оҕуруот O
аһын O
олордорго O
үөрэтэ O
таарыйа O
хортуоппуй O
, O
оҕурсу O
, O
помидор O
үүннэрэн O
, O
« O
Итии O
аһылыкка O
» O
, O
бэтэрээннэргэ O
биэрэбит O
. O

Агро B-ORG
- I-ORG
оскуола I-ORG
буолан O
, O
бары O
биридимиэттэргэ O
агро O
- O
компонент O
диэни O
үөрэтэбит O
. O

Сүөһү O
иитиитин O
хайысхатыгар O
мэхэньисээссийэ O
бырагыраамата O
10 O
- O
11 O
кылаастарга O
киирбитэ O
көдьүүстээх O
буолуо O
дии O
саныыбын O
. O

Алын O
кылаастарга O
сыһыаннаан O
эттэххинэ O
? O
— O
Бастакыттан O
төрдүскэ O
диэри O
« O
Дьөһөгөй O
оҕото O
» O
бырагыраама O
үлэлиир O
. O

Оттон O
ортоку O
сүһүөх O
оҕолоро O
анал O
куурустары O
бараллар O
. O

Оскуола O
ыскаамыйатыттан O
тырахтарыыс O
, O
иистэнньэҥ O
, O
асчыт O
, O
кондитер O
идэтин O
ылан O
тахсаллар O
. O

Быраактыкаларын O
Төҥүлүгэ B-LOC
бараллар O
. O

Эмиэ O
онно O
эксээмэннэнэн O
, O
сибидиэтэлистибэлэрин O
ылаллар O
. O

Агро B-ORG
- I-ORG
оскуола I-ORG
өссө O
туох O
үтүө O
өрүттээх O
быһыылааҕый O
? O
— O
Нэһилиэк O
үлэлээх O
буолуутугар O
көмөлөһөн O
, O
14 O
эбии O
штаты O
көрдүбүт O
. O

Нэһилиэгинэн O
көмөлөөн O
оҕолору O
иитэр O
- O
үөрэтэр O
үлэҕэ O
« O
Айылҕа O
аартыга O
» O
бырагырааманан O
үлэлиибит O
. O

Оҕолору O
сиэр O
- O
майгы O
тиэмэтигэр O
, O
олоххо O
бэлэмнээх O
буола O
улааталларыгар O
, O
сахалыы O
халандаарынан O
, O
өбүгэ O
үгэстэригэр O
олоҕуран O
, O
иитии O
- O
үөрэтии O
тускулларын O
тутуһабыт O
. O

Нэһилиэк O
устуоруйатын O
үөрэтэр O
түмэлбит O
оруола O
улахан O
. O

Эһиги O
— O
нэһилиэккэ O
, O
нэһилиэккин O
дьоно O
эһиэхэ O
көмөлөһөн O
, O
өйөһөн O
, O
өйдөһөн O
олордоххут O
? O
— O
Оннук O
бөҕө O
буоллаҕа O
. O

1921 O
с O
. O
Баай B-PER
Бөрүөһүн I-PER
( O
П B-PER
. I-PER
И I-PER
. I-PER
Березкин I-PER
) O
дьиэтэ O
оскуолаҕа O
бэлэхтэммитэ O
. O

2006 O
с O
. O
кини O
хос O
сиэнэ O
, O
меценат O
, O
бу O
оскуоланы O
бүтэрбит O
. O

М B-PER
. I-PER
И I-PER
. I-PER
Березкин I-PER
ол O
дьиэ O
иһин O
- O
таһын O
саҥардан O
, O
өрөмүөннээн O
биэрдэ O
. O

Нэһилиэк O
дьокутааттара O
, O
оскуоланы O
манна O
үөрэнэн O
бүтэрбиттэр O
да O
оскуолаҕа O
көхтөөхтүк O
көмөлөһөллөрө O
үөрдэр O
. O

М B-PER
. I-PER
С I-PER
Баишев I-PER
оскуола O
бэтэрээн O
выпускнига O
саха O
балаҕанын O
, O
ураһаны O
, O
сэргэ O
кэмпилиэгин O
бэлэхтээбитэ O
. O

Сыл O
аайы O
төрүт O
култуураны O
баһылаабыт O
оҕоҕо O
истипиэндьийэ O
туттарар O
үгэстээх O
. O

Ытык B-LOC
Күөлгэ I-LOC
олорор O
ТВ B-ORG
үлэһитэ O
Д B-PER
. I-PER
П I-PER
. I-PER
Баишев I-PER
ФТР O
- O
аппараат O
бэлэхтээбитэ O
. O

Онон O
ахсаан O
учуутала O
О B-PER
. I-PER
Ф I-PER
. I-PER
Попова I-PER
оскуола O
олоҕун O
, O
үлэтин O
- O
хамнаһын O
, O
сонуннары O
, O
араас O
куонкуруһу O
устан O
, O
хас O
бэнидиэнньик O
аайы O
нэһилиэнньэҕэ O
сырдатан O
иһэр O
. I-PER

Устуудьуйабыт O
аата O
– O
« B-ORG
Нуораҕана I-ORG
- I-ORG
ТВ I-ORG
» I-ORG
Түгэнинэн O
туһанан O
бары O
көмөлөһөр O
дьоҥҥо O
барҕа O
махталбын O
тиэрдиэм O
этэ O
. O

Манна O
даҕатан O
эттэххэ O
, O
биһиги O
бөһүөлэкпит O
ыччата O
көхтөөх O
, O
үлэҕэ O
баҕалаах O
. O

50 O
- O
ча O
ыччаттаахпыт O
. O

Тумус O
туттар O
( O
лиидэрдэрэ O
) O
киһилэрэ O
К B-PER
. I-PER
И I-PER
. I-PER
Березкин I-PER
. O

Кинилэр O
Ыччат B-ORG
министиэристибэтин I-ORG
иһинэн O
, O
куонкуруска O
кыттан O
граҥҥа O
тиксэн O
, O
бары O
да O
үөрүүбүт O
улахан O
. O

Салгыы O
нэһилиэк O
баһылыга O
Д B-PER
. I-PER
Д I-PER
. I-PER
Петровтан I-PER
тыа O
хаһаайыстыбатын O
салаатын O
туһунан O
сырдатарыгар O
көрдөстүм O
. O

Олохтоохпут O
750 O
киһи O
. O

1050 O
сүөһү O
, O
600 O
сылгы O
баайдаахпыт O
. O

Үрдүк O
сиргэ O
олорор O
буолан O
, O
сирбит O
кураайы O
. O

Сылгы B-ORG
иитиитигэр I-ORG
кэпэрэтиип I-ORG
480 O
- O
ча O
сылгылаах O
. O

5 O
үлэһиттээх O
. O

Хамнастара O
төһөнү O
оҥорон O
таһааралларыттан O
тутулуктаах O
. O

Сайылыктааһыҥҥа O
ылсан O
, O
Арыылаах B-LOC
сайылыкка O
отучча O
ыал O
сайылыыр O
буолла O
. O

Кинилэр O
80 O
- O
ча O
сүөһүлээхтэр O
. O

Чаачыгый B-LOC
сайылыгар O
уот O
ситимин O
тартаран O
, O
мэхэньисээссийэлээх O
, O
ынаҕы O
ыыр O
аппарааттаах O
, O
тоҥорор O
сирдээх O
. O

Итиннэ O
оҕолорго O
анаан O
3 O
дьиэни O
туттардыбыт O
. O

Сайылыкка O
бэс O
ыйыгар O
көһөллөр O
. O

ТХУ B-ORG
, O
үөрэх B-ORG
управлениета I-ORG
бу O
сайылык O
дьиэлэрин O
оскуолаҕа O
анаан O
туттардылар O
. O

Дьарыктаах O
буолуу O
киинэ O
улаханнык O
көмөлөстө O
. O

2009 O
сыллаахха O
2 O
км O
уһуннаах O
ньирэй O
хааччаҕын O
, O
сүүс O
төбөҕө O
суоттаммыт O
сылгы O
базатын O
Куталаахха B-LOC
туттаран O
, O
үлэҕэ O
киллэрдибит O
. O

Кыайан O
бэйэлэрэ O
көрөр O
кыаҕа O
суох O
дьонтон O
сылгы O
ылан O
, O
дуогабарга O
олоҕуран O
, O
көрөллөр O
- O
истэллэр O
. O

Нэһилиэкпитигэр O
бааһынай B-ORG
хаһаайыстыбата I-ORG
баар O
. O

Итинтэн O
үс O
бааһынай O
кыттыһан O
100 O
төбө O
турарыгар O
суоттаммыт O
хотон O
туттар O
былааннаахтар O
. O

Оҕо B-ORG
саадыгар I-ORG
самалык O
тутуу O
– O
спортивнай O
саала O
– O
туттардыбыт O
. O

« B-ORG
Хоту I-ORG
» I-ORG
ТХПК I-ORG
- I-ORG
ны I-ORG
кытта O
кэпсэтэн O
, O
үүт O
тутар O
пууну O
үлэҕэ O
киллэрдибит O
. O

2 O
т O
сөптөөх O
« O
охладитель O
» O
ыллыбыт O
. O

2011 O
сылга O
трассаҕа O
саҥа O
ирдэбилгэ O
эппиэттиир O
саҥа O
сапыраапкалыыр O
сир O
баар O
буолла O
. O

Итини O
« B-ORG
ИП I-ORG
Игнатьев I-ORG
» I-ORG
туппута O
. O

2005 O
с O
. O
эдэр O
үлэһиттэргэ O
4 O
кыбартыыралаах O
дьиэ O
тутуллубута O
. O

Кэнэҕэһин O
1000 O
миэстэлээх O
саҥа O
кулууп O
, O
спорт O
комплекс O
( O
арболит O
блоктан O
) O
туттарбыт O
киһи O
диэн O
баҕалаахпыт O
. O

Нэһилиэкпит O
чөл O
олоҕу O
өрө O
тутар O
интэриэстээх O
. O

Дьоҥҥо O
ыарахан O
кэм O
тирээтэҕинэ O
көмөлөһөргө O
кыһаллабыт O
. O

Оскуола O
дириэктэрэ O
Любовь B-PER
Васильевналыын I-PER
сүбэлэһэн O
, O
үлэбитин O
оҕо O
эт O
- O
хаан O
, O
өй O
- O
санаа O
өттүнэн O
сөпкө O
сайдарыгар O
, O
духуобунас O
өттүнэн O
баай O
буоларыгар O
туһулуубут O
. O

Быйыл O
, O
2011 O
с O
. O
муус O
устар O
ыйга O
, O
Москубаҕа B-LOC
Макаренко B-PER
аатынан O
научнай O
ааҕыы O
буолбута O
. O

Бу O
тэрээһиҥҥэ O
туһааннаах O
оскуола O
учууталлара O
А B-PER
. I-PER
И I-PER
. I-PER
Семенова I-PER
, O
И B-PER
. I-PER
М I-PER
. I-PER
Баишева I-PER
агро B-ORG
- I-ORG
оскуола I-ORG
үлэтин O
чиэстээхтик O
көмүскээн O
, O
лауреат O
аатын O
ыллылар O
. O

Оскуола O
дириэктэрэ O
, O
бастыҥ O
уопсастыбанньык O
, O
нэһилиэк O
, O
ыччат O
туһугар O
сыралаах O
үлэтин O
аныыр O
Любовь B-PER
Васильевна I-PER
Кычкина I-PER
« O
Үлэҕэ O
килбиэнин O
иһин O
» O
бэлиэнэн O
наҕараадаламмыта O
. O

Оскуолабыт O
ситиһииттэн O
кынат O
анньынан O
, O
өссө O
да O
сайда O
, O
чэчирии O
турдун O
диэн O
баҕалаахпыт O
. O

Дьэ O
, O
ити O
курдук O
, O
Дьабыыл B-ORG
орто I-ORG
агро I-ORG
- I-ORG
оскуолата I-ORG
үөрэтэр O
оҕолоругар O
эрэ O
буолбакка O
бүтүн O
нэһилиэккэ O
туһата O
, O
оруола O
сүҥкэн O
. O

Кинилэр O
оскуола O
материальнай O
- O
техническэй O
хааччыллыытын O
сыыйа O
кэҥэтэн O
, O
оҕолор O
бэйэлэрэ O
тиэхиньикэни O
сатаан O
көрүнэр O
, O
оҥостор O
буолалларын O
сэргэ O
, O
өссө O
нэһиэлиэнньэҕэ O
өҥө O
оҥороллорун O
курдук O
иитэр O
- O
үөрэтэр O
баҕалаахтар O
. O

Маныаха O
сөптөөх O
мастарыскыай O
, O
тиэхиньикэ O
көһүннэр O
, O
олус O
бэрт O
буолуо O
эбит O
. O

Галина B-PER
Борисова I-PER
- I-PER
Толбооно I-PER
. O

Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
Өлүөнэ B-LOC
өрүскэ I-LOC
муус O
хамсаан O
, O
бөһүөлэктэр O
анныларынан O
хойуутук O
устар O
. O

Уу O
таҺыма O
3 O
миэтэрэ O
12 O
см O
- O
га O
тэҥнээр O
. O

Ленскэй B-LOC
оройуонугар O
ыксаллаах O
быҺыы O
- O
майгы O
Саха B-LOC
сиринээҕи I-LOC
салаатын O
салайааччыта O
Александр B-PER
Горкун I-PER
баһылыктаах O
анал O
бөлөх O
үлэлиир O
. O

Испэсэлиистэр O
миэстэтигэр O
халаан O
уутун O
хамсааһынын O
кэтээн O
көрөллөр O
. O

Быйыл O
хайа O
да O
сыллааҕар O
муус O
хамсааһына O
Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
эрдэлээбит O
. O

10 O
күн O
эрдэлээн O
саҕаланна O
диэн O
иһитиннэрдилэр O
. O

Өрөспүүбүлүкэ O
үрдүнэн O
156 O
дьону O
көһөртүүр O
эвакопууннар O
тэриллэн O
үлэлииллэр O
. O

Манна O
18 O
тыһыынча O
кэриҥэ O
киһи O
олохсуйуон O
сөп O
. O

Сүөһүнү O
, O
сылгыны O
көһөртүүүр O
, O
116 O
күрүө O
- O
хаһаа O
тутулунна O
. O

Онон O
сааскы O
халааҥҥа O
өрөспүүбүлүкэ O
толору O
бэлэм O
диэххэ O
сөп O
. O

Сылыктааһын O
быһыытынан O
, O
Дьокуускай B-LOC
куорат O
аннынан O
өрүс O
ыам O
ыйын O
ортотугар O
- O
15 O
- O
20 O
- O
с O
куннэригэр O
- O
эстэрэ O
күүтүллэр O
. O

Халаан O
уутун O
ааһыытыгар O
кутталы O
үөскэтэр O
учаастактарга O
, O
чуолаан O
Өлүөхумэ B-LOC
куорат O
аттынан O
ааһар O
Илин B-LOC
Сибиир I-LOC
- O
Тиихэй B-LOC
акыйаан I-LOC
ниэп O
ситимин O
уонна O
Дьокуускай B-LOC
куорат O
аттынааҕы O
Хатас B-LOC
бөһүөлэгиттэн O
Мэҥэ B-LOC
Хаҥалас I-LOC
улууһун O
Павловскай B-LOC
нэһилиэгэр O
өрүс O
аннынан O
тардыллыбыт O
; O
гаас O
ситимин O
көрүүгэ O
, O
ыраастааһыҥҥа O
сүрүн O
болҕомто O
уурулунна O
. O

Ол O
да O
бурллар O
сылыктааһын O
хаһан O
да O
толору O
, O
сөпкө O
; O
этиллибэт O
, O
онон O
нэһилиэнньэ O
сэрэхтээх O
, O
араас O
тугэҥҥэ O
бэлэм O
олороро O
хайаан O
да O
наада O
. O

Маныаха O
оскуола O
үөрэнээччилэригэр O
, O
булчуттарга O
- O
өрүс O
аттыгар O
чугаһыыр O
, O
арыыга O
тахсар O
, O
уу O
күүскэ O
кэлэр O
кутталлаах O
сирдэригэр O
бултуур O
, O
сылдьар O
кинилэр O
олохторугар O
улахан O
кутталы O
үөскэтэрин O
өйдөтөр O
үлэ O
күүскэ O
барыахтаах O
. O

Ньургуйаана B-PER
Хаптасова I-PER
"Соторутааҕыта O
« B-ORG
Якутскэнерго I-ORG
» I-ORG
ААУо I-ORG
Киин O
электрическэй O
ситимнэрин O
Табаҕатааҕы B-LOC
; O
подстанциятыгар O
баһаары O
умуруорууга O
үөрэтэр O
сыаллаах O
үгэс O
буолбут O
үөрэниилэр O
ыытылыннылар O
. O

Бу O
туһунан O
« B-ORG
Якутскэнерго I-ORG
» I-ORG
ААУо I-ORG
пресс O
- O
сулууспата O
иһитиннэрэр O
. O

Тэрээһиҥҥэ O
энергетиктэри O
;сэргэ O
, O
Саха B-LOC
сиринээҕи I-LOC
ыксаллаах O
быһыыга O
- O
майгыга O
кылаабынай O
управлениетын O
байыастара O
; O
кыттыыны O
;ыллылар O
. O

Бу O
сырыыга O
энергетиктар O
уонна O
быһааччылар O
трансформаторга O
тахсыбыт O
баһаары O
умуруорууга O
үөрэннилэр O
. O

Ол O
курдук O
нефть O
бородууктата O
, O
уматык O
араас O
көрүҥэ O
харайыллар O
резерувардарыгар O
, O
энергетическэй O
объектарга O
баһаар O
турар O
түгэнигэр O
, O
балаһыанньаны O
өссө O
күүркэтэр O
. O

Маннык O
хабааннаах O
баһаары O
умуруорууга O
туспа O
үөрэнии O
наада O
. O

Баһаары O
утары O
эрчиллиилэр O
сыллата O
ыытыллалларын O
таһынан O
, O
бу O
саас O
номнуо O
Дьокуускайдааҕы B-LOC
ТЭЦ B-ORG
- O
кэ O
, O
Батенчук O
аатынан O
Бүлүүтээҕи B-LOC
ГЭС B-ORG
Каскадыгар I-ORG
уонна O
Арҕааҥҥы B-ORG
электрическэй I-ORG
ситимнэр I-ORG
объектарыгар O
ыытылынна O
. O

Сайыҥҥы O
өттүгэр O
ойуур O
баһаара O
туруута O
элбээн O
, O
үрдүк O
күүрүүлээх O
уот O
ситимнэрин O
сиэн O
, O
үгүс O
нэһилиэнньэлээх O
пууннар O
электричествота O
суох O
олорорго O
күһэллэллэр O
. O

Онон O
Саха B-LOC
сирин I-LOC
хас O
биирдии O
олохтооҕо O
уот O
олус O
түргэнник O
барарын O
уонна O
улахан O
хоромньуну O
оҥоруон O
сөбүн O
өйдүөн O
наада O
. O

Саха B-LOC
сирин I-LOC
киин O
куоратыгар O
сааскы O
бырааһынньыгы O
, O
күөх O
маайы O
, O
үлэни O
, O
сомоҕолоһууну O
; O
айхаллаан O
55 O
тыһ O
. O
тахса O
, O
оттон O
улуустарга O
80 O
тыһ O
. O
тахса O
киһи O
параадтаата O
диэн O
аахтылар O
. O

Өрөспүүбүлүкэ O
үрдүнэн O
135 O
тыһ O
. O
тахса O
киһи O
Маай O
бырааһынньыгын O
уулуссаҕа O
тахсан O
, O
уруйдаабыт O
- O
айхаллаабыт O
. O

Киин O
куорат O
Ленин O
проспегынан O
тэрилтэлэр O
, O
үөрэх O
салаалара O
күргүөмнээхтик O
хаамыстылар O
. O

Урукку O
сылларга O
холоотоххо O
, O
колонналар O
киэркэйбиттэрэ O
ордук O
харахха O
быраҕыллар O
. O

Төһө O
да O
күммүт O
көрдөр O
, O
халлааммыт O
;хахсаат O
соҕүс O
буолан O
биэрдэ O
. O

Ол O
да O
буоллар O
элбэх O
киһи O
мустубута O
, O
мап O
- O
мааны O
кырачааннар O
үгүстэрэ O
- O
көрөргө O
да O
үчүгэй O
, O
киһи O
санаатын O
да O
көтөҕөрө O
биллэр O
суол O
. O

Мустубут O
дьону O
- O
сэргэни O
өрөспүүбүүлүкэ O
президенэ O
Егор B-PER
Борисов I-PER
, O
вице O
- O
президент O
Дмитрий B-PER
Глушко I-PER
, O
президент O
уонна O
бырабыыталыстыба O
администрациятын O
салайааччыта O
Айсен B-PER
Николаев I-PER
, O
Ил B-ORG
Түмэн I-ORG
бэрэссэдээтэлэ O
Виталий B-PER
Басыгысов I-PER
, O
Госдуума B-ORG
дьокутаата O
Юлия B-PER
Песковская I-PER
уонна O
да O
атын O
үрдүк O
сололоохтор O
эҕэрдэлээн O
тыл O
эттилэр O
. O

Бырааһынньыкка O
мустубут O
дьон O
;улахан O
кэнсиэр O
көрөн O
, O
дуоһуйан O
тарҕастылар O
. O

" B-ORG
Кыым I-ORG
" I-ORG
хаһыат O
2011 O
сыл O
бастакы O
аҥаарыгар O
сурутуутун O
кыайыылаахтара O
быһаарылыннылар O
. O

Сүүйүүлээх O
нүөмэрдэри O
6 O
саастаах O
игирэ O
эдьиий O
- O
балыс O
Карина B-PER
уонна I-PER
Дарина I-PER
Марковалар I-PER
тартылар O
. O

Кыайбыттары O
эҕэрдэлиибит O
! O

Сүрүн O
бириис O
сайын O
Таатта B-LOC
; O
улууһун O
ыһыаҕар O
Ушницкая B-PER
Анна I-PER
Спиридоновнаҕа I-PER
туттарыллыаҕа O
. O

Онтон O
атын O
10 O
улахан O
бирииһи O
ыам O
ыйын O
10 O
күнүгэр O
15 O
.00 O
чааска O
үөрүүлээх O
быһыыга O
- O
майгыга O
« B-ORG
Кыым I-ORG
» I-ORG
хаһыат O
эрэдээксийэтигэр O
, O
Киров O
уул O
. O
18 O
, O
« B-ORG
Бизнес I-ORG
- I-ORG
киин I-ORG
» I-ORG
дьиэтигэр O
, O
В O
блок O
, O
7 O
этээҺигэр O
, O
туттарыахпыт O
. O

Кыайыылаахтар O
кэлэн O
ыларгытыгар O
ыҥырабыт O
. O

Бириистэри O
эрэдээксийэттэн O
кимҥитин O
туоһулуур O
докумуоннаах O
( O
эбэтэр O
хаһаайын O
дэбиэринэс O
суругун O
илдьэ O
) O
кэлэн O
ылаҕыт O
. O

Кыайан O
кэлэр O
кыаҕа O
суох O
дьон O
чугас O
дьоҥҥутунан O
, O
аймахтаргытынан O
ылларыаххытын O
сөп O
. O

« B-ORG
Кыым I-ORG
» I-ORG
хаһыат O
хас O
да O
сылы O
быһа O
Дьокуускайга B-LOC
сахалыы O
оскуола O
, O
кылаас O
арыллыытын O
боппуруоһун O
кэтээн O
көрдө O
, O
бу O
тыын O
боппуруоһунан O
быһаччы O
дьарыктанар O
энтузиаст O
дьону O
кытта O
үлэлэстэ O
. O

Уонна O
, O
үөскээн O
турар O
балаһыанньаҕа O
олоҕуран O
, O
« O
бу O
боппуруоһунан O
киин B-ORG
куорат I-ORG
үөрэххэ I-ORG
управлениетын I-ORG
салайааччы O
Евдокия B-PER
Евсикова I-PER
дьарыктаныан O
баҕарбат O
, O
ону O
ааһан O
, O
араас O
сылтаҕы O
- O
төрүөтү O
булан O
соруйан O
туорайдаһар O
» O
диэн O
толору O
эппиэтинэстээхтик O
биллэрэр O
. O

Сахалыы O
үөрэх O
энтузиастара O
хас O
да O
сылы O
быһа O
тохтообокко O
суруйбуттара O
, O
эппиттэрэ O
- O
тыыммыттара O
, O
мээрийэ B-ORG
ааныгар O
аалыҥнаабыттара O
, O
мөҕүллүбүттэрэ O
- O
сэмэлэммиттэрэ O
, O
приемҥа O
киллэриллибэтэхтэрэ O
, O
ону O
ааһан O
аһаҕастык O
албыннаппыттара O
оннук O
дииргэ O
төрүөтү O
толору O
биэрэр O
. O

Мээринэн O
талылларыгар O
элбэх O
сахалыы O
оскуоланы O
, O
оҕо O
саадын O
тутуох O
буолан O
эрэннэрбит O
мээр O
Заболев B-PER
( O
баччааҥҥа O
диэри O
куорат O
чэрчитигэр O
биир O
да O
сахалыы O
оскуола O
, O
оҕо O
саада O
эбии O
тутулла O
илик O
) O
эбэтэр O
бэйэтэ O
эмиэ O
оннук O
позициялаах O
, O
эбэтэр O
бэйэтин O
үлэһиттэрин O
хонтуруоллуур O
кыаҕа O
суох O
дииргэ O
тиийиллэр O
. O

Өрөспүүбүлүкэ B-ORG
Үөрэҕин I-ORG
министиэристибэтэ I-ORG
баччааҥҥа O
диэри O
бу O
тыҥаан O
турар O
боппуруоска O
чыычаах O
да O
тумсун O
саҕаны O
оҥорботоҕун O
нэһилиэнньэ O
эмиэ O
бэркэ O
билэр O
. O

Уонча O
сыллааҕыта O
, O
Феодосия B-PER
Габышева I-PER
миниистиринэн O
ананнаҕын O
утаа O
, O
дьон O
- O
сэргэ O
"хата O
, O
саха O
куттаах O
киһи O
ананна O
, O
бу O
боппуруоһу O
быһаарыа O
" O
диэн O
үөрбүтэ O
баара O
. O

Хомолтолоох O
! O

Саха O
үрдүк O
сололоох O
чунуобунньуктара O
, O
биллэн O
турар O
, O
оскуола O
дириэктэрдэрин O
уо O
. O
д O
. O
а O
. O
кытта O
курдары O
төлөпүөнүнэн O
кэпсэтэн O
бэйэлэрин O
оҕолорун O
, O
аймахтарын O
сахалыы O
оскуоланан O
толору O
хааччыйар O
кыахтаахтар O
. O

Хааччыйаллар O
даҕаны O
. O

Онон O
, O
бу O
кыһалҕаны O
билбэттэр O
. O

Билэр O
да O
буоллахтарына O
, O
наадыйбаттар O
. O

Оттон O
боростуой O
дьон O
, O
үгэс O
курдук O
үлэ O
- O
хамнас O
, O
дьиэ O
- O
уот O
боппуруоһугар O
ыктара O
сылдьар O
отучча O
саастаах O
эдэр O
ыал O
, O
чугастааҕы O
оскуолалары O
кэрийэн O
көрөн O
баран O
сахалыы O
кылааһы O
, O
оскуоланы O
булбакка O
оҕотун O
түбэһиэх O
нуучча O
оскуолатыгар O
киллэрэргэ O
күһэллэр O
. O

Ол O
түмүгэр O
оҕо O
кута O
- O
сүрэ O
тосторун O
, O
« O
төрөөбүт O
тыл O
, O
култуура O
» O
, O
« O
төрөөбүт O
дойду O
» O
, O
« O
хаан O
аймах O
» O
эҥин O
диэн O
өйдөбүллэри O
билиммэт O
« O
тоҥ O
маргынаалга O
» O
кубулуйарын O
, O
сахаҕа O
да O
, O
нууччаҕа O
да O
сыстыбат O
күлүк O
буоларын O
туһунан O
элбэҕи O
суруйаллар O
. O

Ону O
хатылаабаппыт O
. O

Билигин O
, O
сокуон O
хараҕынан O
көрдөххө O
, O
оскуолаҕа O
сахалыы O
кылаас O
арылларын O
оскуола O
дириэктэрэ O
бэйэтэ O
быһаарар O
курдук O
. O

Хомойуох O
иһин O
, O
кинилэр O
ортолоругар O
« O
сахалыы O
кылааһы O
арыйан O
оскуолабын O
буортулаабаппын O
! O
» O
диэн O
аһаҕастык O
этэр O
дьон O
эмиэ O
түбэһитэлииллэр O
( O
хас O
да O
туоһу O
баар O
) O
. O

Тылыгар O
өйөөбүтэ O
буолан O
баран O
, O
сахалыы O
кылаас O
аһылларын O
кыаҕа O
баарынан O
туорайдаһар O
дириэктэрдэр O
эмиэ O
элбэхтэрин O
кэпсииллэр O
. O

Билигин O
саха O
дьоно O
Дьокуускай B-LOC
нэһилиэнньэтин O
50 O
- O
тан O
лаппа O
тахса O
бырыһыанын O
ылаллар O
. O

Оскуола O
оҕотун O
70 O
- O
ча O
бырыһыана O
nan O
– O
саха O
оҕото O
. O

Итини O
таһынан O
, O
сахалыы O
билии O
кэнэҕэски O
олоххо O
- O
дьаһахха O
туһалаах O
буолуоҕун O
өйдөөн O
, O
Орто B-LOC
Азияттан I-LOC
кэлбит O
миграннар O
эмиэ O
оҕолорун O
сахалыы O
үөрэттэрэ O
сатыыр O
буолбуттарын O
туһунан O
информация O
баар O
. O

Ол O
дьон O
, O
бука O
, O
билэн O
дьаһаналлара O
буолуо O
. O

Саха B-LOC
сирин I-LOC
кытта O
олохторун O
сибээстиир O
былааннаах O
атын O
омук O
, O
нуучча O
да O
дьоно O
оҕолоро O
сахалыы O
билэллэрин O
оннук O
айылаах O
туорайдаһаллара O
буолуо O
дуо O
? O

Дьэ O
, O
бу O
бачча O
элбэх O
төрөппүт O
, O
ол O
эбэтэр O
оскуола O
социальнай O
сакаасчыта O
, O
маннык O
сыһыаны O
кытта O
сөбүлэһэр O
дуо O
? O
. O

Быйыл O
саас O
саха O
гимназиятыгар O
— O
100 O
миэстэҕэ O
— O
200 O
, O
Айыы B-ORG
Кыһатыгар I-ORG
50 O
миэстэҕэ O
— O
150 O
, O
Национальнай B-ORG
гимназия I-ORG
50 O
миэстэтигэр O
; O
300 O
төрөппүттэн O
сайабылыанньа O
киирбит O
. O

Ол O
эбэтэр O
, O
хас O
да O
сүүс O
саха O
оҕото O
быйыл O
эмиэ O
сахалыы O
оскуолаттан O
матара O
ырылыччы O
көстө O
сылдьар O
. O

Мантан O
кыйахаммыт O
төрөппүттэр O
быйыл O
эмиэ O
хаста O
да O
түмсэн O
мунньахтаатылар O
. O

Ол O
кэннэ O
, O
Дьокуускай B-LOC
куоракка O
РФ B-LOC
Төрүт O
Сокуонунан O
көрүллэр O
оҕону O
төрөөбүт O
тылынан O
үөрэтэр O
быраап O
кэһиллиитин O
утаран O
СӨ B-LOC
, O
РФ B-LOC
Бэрэсидьиэннэригэр O
суруктары O
бэлэмнээтилэр O
. O

Аны O
күһүҥҥэ O
диэри O
бу O
үөскээн O
турар O
быһыы O
- O
майгы O
уларыйбат O
буоллаҕына O
, O
Киһи B-ORG
быраабын I-ORG
көмүскүүр I-ORG
Аан I-ORG
дойдутааҕы I-ORG
тэрилтэлэргэ I-ORG
суруйар O
, O
сууттаһар O
боппуруоһу O
дьүүллэстилэр O
. O

Маны O
тэҥэ O
, O
Дьокуускай B-LOC
куоракка O
сахалыы O
оскуолаҕа O
, O
оҕо O
саадыгар O
тииһиммэккэ O
хаалбыт O
, O
хаалар O
уонна O
хаалыахтаах O
төрөппүттэри O
барыларын O
түмэн O
тыһыынчанан O
киһилээх O
улахан O
пикеттэри O
, O
миитиннэри O
тэрийэр O
туһунан O
кэпсэттилэр O
. O

Ол O
баа O
буолбат O
. O

Оҕо O
төрөөбүт O
тылынан O
үөрэнэр O
быраабын O
туруорсуу O
– O
буруй O
буолбатах O
. O

Баҕар O
, O
мээрийэ B-ORG
ону O
күүтэн O
олороро O
буолуо O
. O

Оттон O
мээрийэ B-ORG
манна O
туох O
санаалааҕый O
? O

Үөрэх B-ORG
управлениетын I-ORG
салайааччы O
Евдокия B-PER
Евсикова I-PER
позицията O
чуолкай O
, O
кини O
быйыл O
саас O
эмиэ O
« O
сахалыы O
кылаас O
тиийбэтин O
кыһалҕата O
суох O
» O
диир O
. O

Кини O
итинник O
дииригэр O
сүрүн O
куоһура O
: O
төрөппүт O
үксэ O
улахан O
нуучча O
оскуолаларын O
муннугар O
- O
ханныгар O
кыбыллан O
олорор O
, O
тобох O
бириинсибинэн O
, O
педагогтарынан O
хааччыллар O
, O
субу O
- O
субу O
сабыллаары O
куттуур O
көйгө O
балаһыанньалаах O
соҕотох O
саха O
кылааһыгар O
оҕотун O
биэриэн O
баҕарбат O
. O

Отчуот O
буоллаҕына O
, O
Дьокуускай B-ORG
үөрэҕин I-ORG
управлениета I-ORG
саха O
оҕотун O
нууччалыы O
тылынан O
үөрэтэр O
« O
саха O
кылаастарын O
» O
( O
төрөппүт O
билбэтинэн O
туһанан O
, O
манна O
оҕолору O
саха O
тылыттан O
букатыннаахтык O
тэйитэллэр O
, O
« O
тоҥороллор O
» O
) O
, O
араас O
« O
экспериментальнай O
» O
уо O
. O
д O
. O
а O
. O
кылаастары O
барытын O
холбуу O
сөрөөн O
« O
бачча O
элбэх O
саха O
кылааһа O
баар O
» O
диэн O
отчуоттуур O
. O

Онон O
, O
кинилэртэн O
сиэрдээх O
сыыппараны O
булан O
ылбаккын O
. O

Уопсайынан O
, O
Евсикова B-PER
мэлдьи O
« O
төрөппүттэр O
оҕолорун O
сахалыы O
үөрэтиэхтэрин O
баҕарбаттар O
» O
диэн O
тыллаах O
. O

Чахчы O
оннуга O
буолуо O
дуо O
? O
Билиги O
бэрт O
элбэх O
төрөппүт O
оскуолаларга O
тиийэн O
« O
сахалыы O
кылаас O
суох O
» O
диэн O
хоруйу O
истэн O
баран O
төннөрүн O
ким O
да O
аахпат O
. O

Бу O
дьон O
туох O
да O
сурукка O
- O
бичиккэ O
киирбэттэр O
, O
учуокка O
ылыллыбаттар O
. O

Манан O
сибээстээн O
, O
« B-ORG
Айылгы I-ORG
» I-ORG
түмсүү O
төрөппүттэргэ O
быһаччы O
этиилээх O
. O

Урут O
эбэтэр O
быйыл O
сахалыы O
кылааска O
тииһиммэккэ O
хаалбыт O
төрөппүттэр O
, O
эһигини O
батан O
ыыппыт O
оскуола O
нүөмэрин O
, O
ол O
аккаастаабыт O
дьон O
аатын O
- O
суолун O
, O
дуоһунаһын O
( O
кыаллар O
буоллаҕына O
) O
, O
күнүн O
- O
дьылын O
уонна O
бэйэҕит O
ааккытын O
чуолкай O
суруйан O
биллэрэргитигэр O
ыҥырар O
. O

Онто O
суох O
хотун O
Евсикованы B-PER
кытта O
аахсар O
уустук O
: O
Төл O
. O
34 O
- O
47 O
- O
40 O
; O
8 O
- O
964 O
- O
415 O
- O
63 O
- O
92 O
. O

Матрена B-PER
Петровна I-PER
Попова I-PER
, O
« B-ORG
Айылгы I-ORG
» I-ORG
түмсүү O
салайааччыта O
: O

Бу O
улахан O
кыһалҕа O
. O

Сылын O
аайы O
туруорса O
сатыыбыт O
да O
, O
хамсааһын O
суох O
. O

Холобур O
, O
иллэрээ O
сыл O
уһун O
сайыны O
быһа O
киирсэн O
- O
киирсэн O
төрөппүттэр O
7 B-ORG
- I-ORG
с I-ORG
№ I-ORG
- I-ORG
дээх I-ORG
оскуолаҕа I-ORG
икки O
кылаас O
астарбыттара O
, O
онтон O
биирэ O
эһиилигэр O
тута O
сабыллыбыта O
. O

Ити O
курдук O
сыһыан O
баар O
. O

Быйыл O
саха O
кылаастарыгар O
оҕолорун O
үөрэтиэн O
баҕалаах O
төрөппүт O
эмиэ O
олус O
элбэх O
. O

Уопсастыбаннас O
, O
төрөппүттэр O
ааттарыттан O
хас O
сыл O
аайы O
араас O
инстанцияларга O
сурук O
бөҕө O
ыытабыт O
. O

Билигин O
бастакы O
кылааска O
киирэр O
оҕо O
улахан O
аҥаара O
саха O
буолла O
, O
онон O
түөртүү O
комплектованиелаах O
( O
кылаастаах O
) O
оскуолалар O
дириэктэрдэрэ O
иккитин O
сахалыы O
кылааска O
кубулуталлара O
олох O
быһаччы O
ирдэбилэ O
буолла O
. O

Маны O
таһынан O
, O
« B-ORG
Айыы I-ORG
кыһата I-ORG
» I-ORG
оскуола I-ORG
дьиэлэнэрэ O
- O
уоттанара O
уолдьаста O
. O

Төрөппүттэр O
быйыл O
туруорсуу O
түмүгэ O
суох O
буолар O
түгэнигэр O
, O
бэс O
ыйын O
1 O
күнүттэн O
саҕалаан O
, O
СМИни B-ORG
кыттыһыннаран O
миитиҥҥэ O
, O
пикеккэ O
тахсарга O
бэлэмнэр O
. O

Төрөппүттэр O
этиилэриттэн O
, O
суруктарыттан O
быһа O
тардыылар O
: O

Лариса B-PER
Федорова I-PER
, O
2002 O
с O
. O
саха O
кылааһа O
арылларыгар O
үлэлэспит O
төрөппүт O
: O

Икки O
оҕолоохпун O
. O

Улахан O
кыыһым O
26 B-ORG
- I-ORG
с I-ORG
№ I-ORG
- I-ORG
дээх I-ORG
оскуолаҕа I-ORG
саха O
тылын O
биридмиэт O
эрэ O
быһыытынан O
үөрэтэр O
кылааска O
киирэн O
, O
нууччата O
да O
, O
сахата O
да O
биллибэт O
буола O
үлтү O
буккуллан O
хаалбыта O
. O

Оттон O
уолум O
; O
нуучча O
тыллаах O
оҕо O
саадыгар O
сылдьыбыт O
буолан O
, O
; O
сахалыы O
олох O
да O
кыайан O
саҥарбат O
этэ O
. O

Мантан O
сылтаан O
, O
сахалыы O
кылаас O
аһыллыытыгар O
күүскэ O
үлэлэһэн O
барбытым O
. O

Нарыйаана B-PER
Сергеева I-PER
, O
саха O
араадьыйатын O
эрэдээктэрэ O
: O

Оҕо O
төрөөбүт O
тылынан O
үөрэниэхтээх O
диэн O
бигэ O
өйдөбүллээхпин O
. O

Киин O
куоракка O
саха O
кылаастарын O
элбэтэр O
туһунан O
биэриилэргэ O
олус O
элбэх O
киһи O
кыттар O
, O
этиилэр O
билиҥҥэ O
диэри O
киирэ O
тураллар O
. O

Туйаара B-PER
Скрябина I-PER
, O
төрөппүт O
, O
ХИФУ B-ORG
үлэһитэ O
, O
устуудьуйа O
сэбиэдиссэйэ O
: O

Биһиги O
31 B-ORG
- I-ORG
с I-ORG
№ I-ORG
- I-ORG
дээх I-ORG
оскуола I-ORG
дириэктэригэр O
сырыттыбыт O
. O

Оҕом O
саха O
тылынан O
үөрэниэн O
баҕарар O
. O

Оскуолалар O
хас O
оҕо O
сайабылыанньа O
биэрбитин O
кистииллэр O
, O
сахалыы O
кылааһы O
арыйыахтарын O
баҕарбаттар O
. O

Саха O
дьыссаатын O
туһунан O
билигин O
кэпсэтии O
да O
суох O
. O

Өрөспүүбүлүкэ B-ORG
салалтатын I-ORG
өттүттэн O
өйөбүл O
наада O
буолла O
. O

Евгения B-PER
Хамарова I-PER
, O
биэс O
оҕо O
ийэтэ O
, O
урбаанньыт O
. O

Каландаришвили B-LOC
оройуонугар O
биир O
эрэ O
саха O
кылааһа O
баар O
. O

31 B-ORG
- I-ORG
с I-ORG
оскуолаҕа I-ORG
6 O
кылаас O
арылларыттан O
биирэ O
эрэ O
сахалыы O
. O

Быйыл O
маны O
кытта O
биир O
олбуорга O
турар O
« B-ORG
Кэнчээри I-ORG
» I-ORG
оҕо O
саадыттан O
үс O
саха O
группата O
бүтэн O
таҕыста O
. O

Бу O
оҕолор O
ханна O
баралларый O
? O

Тоҕо O
бу O
6 O
кылаастан O
иккитэ O
- O
үһэ O
сахалыы O
буолбатаҕый O
? O

Хата O
, O
төрөппүттэр O
туруорсаммыт O
иккис O
сахалыы O
кылаас O
арыллар O
буолла O
. O

Дириэктэргэ O
махтал O
. O

Прасковья B-PER
Макарова I-PER
, O
уопсай O
дьиэ O
вахтера O
, O
төрөппүт O
: O

Мин O
оҕом O
быйыл O
бастакы O
кылааска O
киириэхтээх O
. O

Олорор O
сирбэр O
Залогка B-LOC
сахалыы O
кылаас O
суох O
. O

Ол O
иһин O
чугас O
эргин O
оскуолалары O
барыларын O
кэрийдим O
. O

14 B-ORG
- I-ORG
с I-ORG
17 I-ORG
- I-ORG
с I-ORG
26 I-ORG
- I-ORG
с I-ORG
31 I-ORG
- I-ORG
с I-ORG
оскуолаларга I-ORG
сырыттым O
. O

Миэстэ O
барыта O
туолан O
турар O
эбит O
, O
« O
бэйэҥ O
олорор O
сиргэр O
бар O
» O
дииллэр O
. O

Мин O
оҕом O
« O
якут O
» O
буолбакка O
, O
саха O
буолуон O
баҕарабын O
. O

Эрэлбит O
– O
« O
ньыгылларга O
» O

Балаһыанньа O
олус O
тыҥаан O
эрэр O
сураҕын O
истэн O
, O
« B-ORG
Ситим I-ORG
» I-ORG
медиа O
- O
бөлөх O
генеральнай O
дириэктэрэ O
Мария B-PER
Христофорова I-PER
бу O
боппуруоһу O
быһаарса O
Госдуума B-ORG
бэрэссэдээтэлэ O
. O
« B-ORG
Биир I-ORG
ньыгыл I-ORG
Арассыыйа I-ORG
» I-ORG
баартыйа O
Дьокуускайдааҕы B-LOC
салаатын O
лиидэрэ O
Александр B-PER
Саввиновка I-PER
киирэ O
сырытта O
. O

Александр B-PER
Александрович I-PER
үөрэх B-ORG
управлениетын I-ORG
салайааччы O
Евдокия B-PER
Евсикованы I-PER
, O
мээр O
солбуйааччыта O
Юрий B-PER
Баишевы I-PER
, O
Дуума B-ORG
социальнай I-ORG
кэмитиэтин I-ORG
салайар O
Николай B-PER
Васильевы I-PER
уо O
.д O
.а O
. O
түмэн O
, O
бу O
боппуруоһу O
адьас O
атын O
таһымынан O
көрөн O
ырытар O
, O
түмүктэри O
оҥорор O
былааннааҕын O
биллэрдэ O
, O
эрэннэрдэ O
. O

Ол O
этиилэр O
чөкөтүллэн O
, O
сааһыланан O
, O
аны O
аҕыйах O
күнүнэн O
« B-ORG
Биир I-ORG
ньыгыл I-ORG
Арассыыйа I-ORG
» I-ORG
Дьокуускайдааҕы B-LOC
салаатын O
анал O
соругун O
быһыытынан O
мээр O
Юрий B-PER
Заболевка I-PER
туттарыллыахтаахтар O
. O

Быһата O
, O
улахан O
хамсааһын O
тахсарыгар O
эрэл O
баар O
курдук O
. O

Былаас O
баартыйата O
кыайбатаҕына O
ону O
ким O
кыайыай O
! O

« B-ORG
Кыым I-ORG
» I-ORG
хаһыат O
ону O
барытын O
сиһилии O
сырдатыаҕа O
. O

Аны O
күһүн O
nan O
– O
быыбар O
! O

Дьокуускай B-LOC
Госдуматын B-ORG
социальнай O
хайысхаҕа O
управлениетын O
салайааччы O
Николай B-PER
Васильев I-PER
: O
Бу O
боппуруос O
былырыыҥҥыттан O
үөрэтиллэ O
сылдьар O
. O

Маннык O
ис O
хоһоонноох O
бэрт O
элбэх O
этии O
, O
сурук O
киирэр O
буолла O
. O

Чуолаан O
бу O
боппуруоһу O
чопчулаары O
былырыын O
Евдокия B-PER
Евсиковаҕа I-PER
ыйытык O
түһэрэ O
сылдьыбыппыт O
, O
быйыл O
оскуола O
иннинээҕи O
саастаах O
оҕолору O
тэрилтэнэн O
хааччыйыы O
туһунан O
бэбиэскэ O
турбутугар O
, O
бу O
туһунан O
эмиэ O
кэпсэтии O
барбыта O
. O

Онно O
, O
холобур O
, O
Евдокия B-PER
Ивановна I-PER
быйыл O
хас O
да O
сахалыы O
кылаас O
эбии O
аһыллыбытын O
туһунан O
иһитиннэрбитэ O
. O

Бүгүн O
, O
Гордуума B-ORG
бэрэссэдээтэлэ O
Александр B-PER
Саввинов I-PER
чопчу O
бу O
тиэмэҕэ O
анаан O
мунньах O
ыҥырда O
. O

Онно O
ыҥырыллан O
олоробун O
. O

Мин O
, O
быраас O
быһыытынан O
, O
оҕо O
төрөөбүт O
тылынан O
, O
дьиэтин O
таһыгар O
баар O
оскуолаҕа O
, O
нуормаҕа O
дьүөрэлэһэр O
кылааска O
үөрэнэрэ O
доруобуйатыгар O
туһалааҕын O
этэбин O
. O

Саха O
чунуобунньуктара O
дьоллоох O
дьон O
. O

Аҕыйах O
сыллааҕыта O
, O
ол O
эбэтэр O
судаарыстыба O
быстар O
мөлтөх O
кэмигэр O
өссө O
ордук O
дьоллоох O
этилэр O
. O

Билигин O
арыый O
ама O
соҕус O
дьоллоохтор O
. O

Ол O
да O
буоллар O
, O
билигин O
да O
« O
дьоллорун O
уһанар O
» O
кыахтаахтар O
бөҕө O
. O

Эппиэтинэһэ O
суох O
этии O
холобурун O
Дьокуускай B-LOC
мээрэ O
Юрий B-PER
Заболев I-PER
көрдөрөн O
турар O
. O

« O
Кини O
пааматынньыга O
мин O
тыыннаахпар O
Дьокуускайга B-LOC
туруо O
суоҕа O
» O
диэн O
тимир O
- O
тамыр O
тыллары O
тамнааттаан O
туран O
, O
Сталин B-PER
улуу O
сэриини O
« O
олус O
элбэх O
сиэртибэни O
» O
толук O
биэрэн O
кыайбытын O
туһунан O
суруйан O
дьону O
салыннарбытын O
өйдүүр O
буолуохтааххыт O
. O

Заболев B-PER
« O
кыра O
сиэртибэнэн O
» O
кыайыа O
хааллаҕа O
. O

Итинник O
кыахтаахтык O
этинэр O
киһи O
кыра O
куорат O
хаһаайыстыбатын O
баҕас O
имири O
- O
хомуру O
тутар O
баҕайыта O
ини O
дии O
санаабытым O
– O
бэйэм O
чааһым O
. O

Онтум O
, O
тарда O
соҕус O
эттэххэ O
, O
сатаммата O
. O

Холобур O
, O
быйыл O
киин O
куораппыт O
уулуссалара O
хаһан O
да O
буолбатаҕын O
курдук O
оҥоһуллуохтаахтар O
. O

Өрөспүүбүлүкэ O
үбүгэр O
. O

Көнөтүнэн O
эттэххэ O
, O
Дьокуускай B-LOC
куорат O
дьаһалтатын O
сыһыана O
манна O
бэрт O
сэмэй O
. O

Ону O
кэриэс O
туттан O
буоллаҕа O
буолуо O
, O
быйыл O
, O
муҥ O
саатар O
, O
былыргылыы O
« O
ямочнай O
өрөмүөн O
» O
да O
ыытыллыбата O
– O
массыыналар O
иҥнэл O
- O
таҥнал O
түһүү O
бөҕөтө O
, O
оттон O
сатыы O
дьон O
күннэрин O
- O
дьылларын O
чалбах O
тумнуутугар O
уһаараллар O
. O

Дулҕалаан O
кустуу O
сылдьар O
киһи O
кэриэтэ O
дьүһүлэнэҕин O
– O
киин O
куораппыт O
уулуссалара O
үһү O
бу O
. O

Саамай O
дьээбэтэ O
баар O
, O
мээр O
хаһан O
эрэ O
нэдиэлэ O
аайы O
буолар O
мунньаҕар O
« O
биһиги O
куораппытыгар O
алдьаммыт O
бампердаах O
массыына O
сиэрэ O
суох O
элбэх O
, O
маны O
быһаарыахха O
наада O
» O
диэн O
суол O
сырыытын O
көрөөччүлэргэ O
соруйда O
диэн O
баара O
. O

Уйаара O
- O
кэйээрэ O
биллибэт O
чалбах O
устун O
бүдүмүккэ O
айаннаан O
иһэр O
массыына O
ханна O
тоһуйа O
сытара O
биллибэт O
дьаамаҕа O
« O
кур O
» O
гынан O
биир O
ааттааҕын O
тоҕо O
түһэрэ O
кэмнээх O
буолуо O
дуо O
? O

Эппиэтинэстээх O
салайааччы O
бастаан O
« O
суолбут O
хайдаҕый O
, O
массыына O
« O
бамперын O
» O
тоҕо O
түспэккэ O
сылдьар O
кыахтаах O
дуо O
? O
» O
диэн O
ыйытыгы O
бэриниэхтээх O
этэ O
буоллаҕа O
, O
бэйэтигэр O
. O

Бу O
инникини O
- O
кэнникини O
, O
уруккуну O
- O
хойуккуну O
, O
биричиинэни O
- O
силиэстийэни O
кыайан O
силбэһиннэрэн O
толкуйдаабат O
киһи O
быһыыта O
. O

Үлэтин O
туохтан O
саҕалыырын O
, O
ханнык O
түһүмэхтэн O
( O
« O
точка O
отсчета O
» O
– O
« O
бампер O
» O
алдьанар O
алдьархайдаах O
суола O
) O
саҕалыырын O
билбэккэ O
үлүбээй O
үлэлиир O
киһи O
эппиэтинэстээх O
аатырыан O
сөп O
дуо O
? O

Былааска O
киһи O
барыта O
быстах O
кэлэн O
барар O
. O

Ким O
букатыннаахтык O
кэлбитэ O
баарай O
– O
бу O
эппиэтинэһэ O
суох O
буолуу O
биричиинэтэ O
буолбатах O
. O

Дьиҥэр O
, O
итини O
киһи O
барыта O
өйдүүр O
. O

Ыча O
диэн O
баар O
. O

Дьэ O
, O
бу O
тутатына O
биллибэт O
- O
көстүбэт O
хаачыстыба O
элбэҕи O
быһаарар O
. O

Улуу O
дьон O
тустарынан O
этэ O
да O
барыллыбат O
( O
кинилэри O
кытта O
кыахтаах O
киһи O
Юрий B-PER
Вадимович I-PER
бэрт O
былдьастын O
) O
. O

Бу O
үһү O
- O
таамах O
өйдөбүл O
чопчу O
киһиэхэ O
эрэ O
сыһыаннаан O
көстөр O
. O

Киһи O
киһи O
ычата O
тус O
туһунан O
буоларын O
, O
холобур O
, O
тыын O
былдьаһыктаах O
түгэннэргэ O
көрүөххэ O
сөп O
. O

Холобур O
, O
ийэ O
дойдутун O
иһин O
тыынын O
толук O
уурарын O
кэрэйбэт O
саллааты O
харчынан O
« O
атыылаһа O
» O
сатааһын O
саарбах O
тэринии O
буолуон O
сөп O
. O

Чунуобунньук O
да O
ол O
кэриэтэ O
буоллаҕа O
. O

Ол O
эбэтэр O
, O
былааска O
улахан O
ычалаах O
уолаттар O
баалларын O
итэҕэйиэхтээхпит O
. O

Ол O
итэҕэл O
суох O
буоллаҕына O
, O
этэргэ O
дылы O
, O
тутуу O
былдьаһа O
бандьыыттыы O
барбыт O
көнө O
. O

Туохха O
эмэ O
, O
баҕар O
, O
тииһиниэҥ O
. O

Дьиҥэр O
, O
былааннааһын O
хаһан O
баҕарар O
, O
ханна O
баҕарар O
баар O
. O

Арай O
АХШ B-ORG
бырабыыталыстыбата I-ORG
былааннааһын O
диэни O
билиммэт O
дииллэр O
. O

Аан O
дойду O
харчытын O
бэйэлэрэ O
билэллэринэн O
« O
бэчээттии O
» O
олорор O
дьон O
былааннаан O
- O
хайаан O
мачайданыа O
суохтарын O
сөп O
буоллаҕа O
. O

Холобур O
, O
Уларыта O
тутуу O
саҥатыгар O
экэниэмикэҕэ O
Нобель O
бириэмийэтин O
лауреата O
В B-PER
. I-PER
В B-PER
. I-PER
Леонтьев I-PER
кэлэн O
« O
Госпланы O
уонна O
Госснабы O
– O
дойду O
туллар O
тутаахтарын O
урусхаллаамаҥ O
даа O
» O
диэн O
элэ O
- O
была O
тылын O
этэ O
сатаан O
кэбиспит O
. O

Аатырбыт O
Ли B-PER
Якокка I-PER
суруйар O
: O
« O
Бука O
бары O
дьоппуоннары O
сөҕөллөр O
– O
инникилэрин O
дьэҥкэтик O
өйдүүллэрин O
, O
бырабыыталыстыба O
, O
бааннар O
уонна O
профсоюзтар O
икки O
ардыларыгар O
сыһыан O
эҥкилэ O
суоҕун O
, O
инники O
дьүккүйэргэ O
күүһү O
- O
күдэҕи O
түмэр O
сатабылларын O
. O

Оттон O
ким O
эрэ O
дьоппуоннары O
үтүктэр O
туһунан O
кэлэҕэйдиэ O
эрэ O
кэрэх O
, O
хараххар O
биэстии O
сыл O
былааннаах O
Сэбиэскэй B-ORG
Сойуус I-ORG
уобараһа O
көстөн O
кэлэр O
» O
. O

Ли B-PER
Якокка I-PER
моҥкуруут O
баран O
эрэр O
« B-ORG
Форд I-ORG
Мотор I-ORG
Компани I-ORG
» I-ORG
, O
« B-ORG
Крайслер I-ORG
» I-ORG
курдук O
хампаанньалары O
былааннааһын O
ньымаларынан O
өрө O
тардыбыта O
биллэр O
: O
« O
Биһиги O
кэскилбит O
кэмчи O
буолуо O
– O
дойду O
таһымыгар O
былааннааһыны O
капитализмҥа O
суоһуур O
куттал O
курдук O
көрөр O
буоллахпытына O
» O
. O

Дойдуну O
үс O
пятилетка O
иһигэр O
( O
икки O
пятилетка O
сэрии O
иннигэр O
, O
биир O
– O
сэрии O
кэнниттэн O
) O
дойдуну O
космоска O
көтөр O
кыамталаабыт O
былааннаах O
экэниэмикэ O
биир O
олус O
уйан O
миэстэлээх O
– O
салалтаҕа O
ким O
уонна O
кимнээх O
туралларыттан O
быһаччы O
тутулуктаах O
. O

Салалтаттан O
олус O
тутулуктаах O
. O

Ли B-PER
Якокка I-PER
сөпкө O
этэр O
– O
былааннааһын O
уонна O
байыы O
- O
тайыы O
оччо O
- O
бачча O
дьүөрэлэспэттэр O
. O

Былааннааһын O
сыыппараларыгар O
сабаҕаланар O
барыс O
угуллуон O
сөп O
буоллаҕына O
, O
ким O
эрэ O
муҥутуур O
барыһа O
хайдах O
да O
учуоттанар O
кыаҕа O
суох O
. O

Итиннэ O
сытар O
, O
дэмэкирээттэр O
« O
былааннаах O
экэниэмикэни O
» O
ыкка O
бырахпыт O
биричиинэлэрэ O
. O

Холобур O
, O
САПИ B-ORG
диэн O
тэрилтэ O
АЛРОСА B-ORG
алмаастан O
атыытын O
икки O
бырыһыана O
харчыны O
ылар O
этэ O
( O
кэлин O
алмааһынан O
ылар O
буолбута O
) O
. O

Дьиҥинэн O
, O
алмаастаах O
хампаанньа O
өрөспүүбүлүкэҕэ O
биэриэхтээх O
харчытын O
. O

Атын O
кэм O
эбитэ O
буоллар O
бу O
харчы O
былааҥҥа O
киирэн O
« O
үлэлиэхтээҕэ O
» O
эбитэ O
буолуо O
, O
ону O
дьоҕурдаах O
экэнэмиис O
ордук O
« O
үлэлэтэрин O
, O
үлүннэрэрин O
, O
үрүлүтэрин O
- O
харалытарын O
» O
кэтэһэ O
сылдьыбыппыт O
, O
бадаҕа O
. O

Балачча O
буолан O
баран O
, O
« O
баан O
» O
туолуута O
« O
һаккай O
» O
охсубуттара O
nan O
– O
nan O
тэрилтэ O
баайдыын O
- O
дуоллуун O
, O
харчылыын O
- O
хаппардыын O
чааһынай O
бас O
билиигэ O
барбыт O
аатырбыта O
, O
өрөспүүбүлүкэ O
ыраас O
баҕайытык O
ытыһын O
соттубута O
. O

Дьиҥинэн O
бу O
харчы O
барыс O
ылыыга O
анамматаҕа O
эбээт O
. O

« O
Алмаастаах O
түөлбэ O
» O
улуустара O
айгыраабыт O
айылҕаларын O
оһоруналларыгар O
анаммыта O
. O

Бүттэ O
. O

Барыс O
сырсыыта O
манна O
суох O
. O

Ону O
кэмиэрчэскэй O
хайысхалыы O
сатаабыт O
өрөспүүбүлүкэ O
салалтата O
, O
дьиҥинэн O
, O
бэйэтэ O
буруйдаах O
. O

Нууччалар O
« O
доверь O
козлу O
капусту O
» O
дииллэрин O
кэриэтэ O
. O

Ырыынак O
диэн O
баран O
муннукка O
ытаабыт O
киһи O
хайдах O
дьаһаныа O
этэй O
? O

Эргитэ O
- O
урбата O
сатаатаҕа O
дии O
– O
сатаабыта O
- O
сатаабатаҕа O
туһунан O
боппуруос O
. O

Тиһэҕэр O
эттэххэ O
, O
саамай O
туһата O
суох O
устубут O
харчы O
ити O
буолуон O
сөп O
. O

Тыа O
сирин O
сайдыытын O
бырагыраамата O
син O
эмиэ O
биэс O
сыллаах O
былааннааһын O
кэриэтэ O
буоллаҕа O
. O

Ол O
эрээри O
— O
ноолоох O
. O

Баччааҥҥа O
диэри O
судаарыстыба O
олохтоох O
салайыныыттан O
ойуччу O
туттан O
үбүн O
- O
харчытын O
үөһэнэн O
эргитэ O
сырытта O
. O

Оттон O
быйылгыттан O
саҕаламмыт O
биэс O
улууска O
судаарыстыба O
боломуочуйаларын O
биэрии O
былааннаах O
үлэҕэ O
дьиҥнээхтик O
киирэ O
сатааһын O
бэлиэтэ O
диэххэ O
сөп O
. O

Тоҕо O
диэтэххэ O
, O
былаан O
былааннаммыт O
сыалыгар O
- O
соругар O
быһа O
барар O
буоллаҕына O
эрэ O
былаан O
аатырар O
. O

Оттон O
сыал O
- O
сорук O
( O
тыа O
хаһаайыстыбатын O
бородууксуйатын O
оҥорон O
таһаарааччы O
уйгута O
) O
уонна O
бырагырааманы O
олоххо O
киллэрээччи O
( O
судаарыстыба O
аатыттан O
туһааннаах O
министиэристибэ B-ORG
) O
икки O
ардыларыгар O
атын O
тэрилтэлэр O
баар O
буоллахтарына O
балаһыанньа O
кытаатар O
. O

Буолаары O
буолан O
, O
бу O
тэрилтэлэр O
барыһы O
сырсар O
( O
кэмиэрчэскэй O
) O
тэрилтэлэр O
буоллахтарына O
. O

Былаан O
уонна O
кэмиэрсийэ O
хайдах O
да O
дьүөрэлэспэттэр O
. O

Былаан O
( O
тыа O
сирин O
сайдыытын O
бырагыраамата O
) O
сыала O
- O
соруга O
дьону O
байытааһыҥҥа O
туһуламмат O
– O
дьону O
туруктаах O
оҥорорго O
, O
бу O
бырагырааматтан O
тирэх O
ылан O
дьон O
байар O
суолларын O
бэйэлэрэ O
тобулар O
кыахтаналларыгар O
туһуланар O
. O

Итиннэ O
биир O
эмэ O
барыһы O
эккирэтэр O
« O
оператор O
» O
кыттыста O
да O
, O
бүтэ O
турар O
. O

Бүддьүөт O
суотугар O
кэмиэрсийэлиир O
дэлэ O
үчүгэй O
буолуо O
дуо O
. O

Эппиэтинэс O
ирдэбилтэн O
саҕаланар O
. O

Оттон O
судаарыстыбаннай O
бырагыраама O
сокуон O
быһыытынан O
ылыллар O
. O

Ол O
эбэтэр O
, O
бырагыраамаҕа O
суруллубут O
хас O
биирдии O
сыыппара O
чунуобунньук O
аймахха O
сокуон O
хараҕынан O
буолар O
. O

Ону O
тутустахха O
, O
бу O
бырагырааматтан O
ким O
даҕаны O
« O
алҕас O
» O
барыһырар O
кыаҕа O
суох O
. O

Биллэн O
турар O
, O
үөһэ O
этиллибитин O
курдук O
, O
араас O
тэрилтэлэр O
нөҥүө O
эргиппэтэххэ O
. O

Тыа O
хаһаайыстыбатыгар O
саҕаламмыт O
уларытыылар O
ОДьКХ B-ORG
эйгэтигэр O
уонна O
тутууга O
олус O
уһаабакка O
- O
кэҥээбэккэ O
киирэллэрэ O
наада O
. O

Эппиэтинэс O
диэн O
өйдөбүлү O
харчы O
солбуйбута O
ыраатта O
дииллэр O
. O

Дьиҥ O
иһигэр O
харчыны O
бэйэтин O
кыаҕынан O
, O
билиитинэн O
- O
көрүүтүнэн O
оҥорор O
сатабыллаах O
киһи O
олус O
аҕыйах O
. O

Үксүн O
атыы O
- O
эргиэн O
эйгэтигэр O
харчыланаллар O
– O
оҥорон O
таһаарыы O
сылга O
муҥутаан O
4 O
- O
5 O
% O
барыһы O
биэрэрин O
кирэдьиит O
бырыһыаннарын O
кытта O
тэҥнээн O
көр O
. O

Ол O
эбэтэр O
, O
тулабытыгар O
тоспоҥноһор O
тот O
соҕус O
дьоммут O
бука O
бары O
кэриэтэ O
бүддьүөт O
кэһиэҕиттэн O
тиксээччилэр O
буолаллар O
. O

Ол O
эбэтэр O
, O
эппиэтинэс O
эмиэ O
ирдэбилинэн O
түмүктэнэр O
, O
туомтуу O
баайыллар O
. O

Ыам O
ыйа O
барахсан O
күүтүүлээх O
күндү O
кэммит O
. O

Маай O
бырааһынньыга O
, O
сааскы O
кус O
, O
Кыайыы O
күнэ O
, O
Ньукуолун O
, O
ньургуһун O
үүнүүтэ O
, O
мутукча O
тыллыыта O
, O
оҕуруот O
үлэтэ O
. O

Маннык O
ытыллар O
тэтимнээх O
атын O
ый O
, O
чахчы O
суох O
. O

Ол O
эрээри O
Японияҕа B-LOC
Фукусима B-ORG
атомнай I-ORG
станцията I-ORG
саахалланан O
, O
үгэс O
буолбут O
олохпутугар O
сэрэнэр O
, O
сэрэтэр O
дьаһаллары O
ыларбытыгар O
күһэйэр O
. O

Атом O
тула O
« O
бүппэт O
бэлиитикэ O
» O
Муус O
устар O
26 O
күнүгэр O
Чернобыль B-ORG
атомнай I-ORG
станциятыгар I-ORG
аан O
дойдуну O
аймаабыт O
саахал O
тахсыбыта O
; O
25 O
сылын O
туолла O
. O

Реактор O
дэлби O
тэбэн O
, O
элбэх O
радиоактивнай O
бэссэстибэ O
салгыҥҥа O
көппүтэ O
. O

Чернобыль B-LOC
« O
көстүбэт O
өлүүтэ O
» O
; O
17 O
дойду O
үрдүнэн O
ааспыта O
, O
8 O
мөл O
. O
киһи O
эмсэҕэлээбитэ O
диэн O
статистика O
этэр O
. O

Эстибит O
4 O
- O
с O
блогу O
радиация O
тарҕамматын O
диэн O
, O
тимир O
бетон O
саркофагынан O
бүрүйбүттэрэ O
. O

Ол O
саркофаг O
үйэ O
чиэппэрин O
кыайбат O
кэминэн O
алдьанар O
турукка O
тиийдэ O
. O

Хаттаан O
бүрүйүүгэ O
Европа B-LOC
, O
Украина B-LOC
, O
Арассыыйа B-LOC
үтүмэн O
үбүнэн O
кыттыһар O
буоллулар O
. O

Чернобыль B-LOC
радиацията O
тыһыынчанан O
сылга O
Европа B-LOC
« O
төбөтүн O
ыарытар O
» O
чинчилэннэ O
. O

Урут O
радиация O
таһыма O
кистэлэҥҥэ O
тутуллар O
эбит O
буоллаҕына O
, O
Арассыыйа B-LOC
билиҥҥи O
сокуонунан O
, O
экологическай O
кутталы O
үөскэтэр O
бары O
дьайыыны O
норуокка O
аһаҕастык O
биллэриллиэхтээх O
. O

Кистээбит O
киһи O
, O
тэрилтэ O
холуобунай O
эппиэтинэскэ O
тардыллар O
. O

Муус O
устар O
26 O
күнүгэр O
Чернобыльга B-LOC
сылдьан O
« O
Атомнай O
энергетикаҕа O
сыһыаннаах O
барыта O
аһаҕас O
буолуохтаах O
» O
диэн O
РФ B-LOC
бэрэсидьиэнэ O
Д B-PER
. I-PER
Медведев I-PER
бэлиэтээтэ O
. O

Кини O
аан O
дойдуга O
атом O
эниэргийэтин O
туһаныы O
саҥа O
төрүккэ O
олоҕурбут O
конвенциятын O
түһэрсэргэ O
этии O
киллэрдэ O
. O

Радиация O
туһунан O
Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
биллэр O
эколог O
, O
полковник O
, O
Чернобыль B-ORG
атомнай I-ORG
станциятын I-ORG
саахалын O
туоратар O
оперативнай O
ыстаап O
начаалынньыга O
курдук O
үрдүк O
дуоһунаска O
үлэлээбит O
, O
радиацияны O
этинэн O
- O
хаанынан O
билбит O
А B-PER
. I-PER
И I-PER
. I-PER
Чомчоевтан I-PER
ордук O
билэр O
киһи O
суоҕа O
чахчы O
. O

Онон O
киниттэн O
Чернобыль B-LOC
, O
таарыччы O
« O
Фукусиматтан B-LOC
кэлэр O
кус O
» O
; O
туһунан O
санаатын O
этэригэр O
көрдөстүм O
. O

Мин O
Д B-PER
. I-PER
Медведев I-PER
атомнай O
энэргиэтикэҕэ O
, O
саахал O
таҕыстаҕына O
радиация O
туһунан O
информация O
аһаҕас O
, O
дьиҥнээх O
буолуохтаах O
диэн O
Чернобыльга B-LOC
иллэрээ O
күн O
эппитин O
саамай O
сөп O
диибин O
. O

Бастатан O
туран O
, O
радиация O
киһи O
оонньообот O
алдьархайа O
, O
онон O
« O
бэлиитикэ O
үстүрүмүөнэ O
» O
буолан O
бүтүөхтээх O
. O

Инники O
күөҥҥэ O
киһи O
доруобуйатыгар O
, O
олоҕор O
куттал O
суоһаабат O
боппуруоһа O
тахсыахтаах O
. O

Атом O
эниэргийэтигэр O
, O
радиацияҕа O
аан O
дойдуга O
атын O
сыһыан O
олохтонуохтааҕа O
чахчы O
. O

Бүгүн O
Чернобыльга B-LOC
хайдах O
үлэлээбитим O
туһунан O
буолбакка O
, O
МАГАТЭ B-ORG
( O
атом O
эниэргийэтин O
аан O
дойдутааҕы O
агентствота O
) O
уонна O
ВОЗ B-ORG
( O
аан O
дойдутааҕы O
доруобуйа O
харыстабылын O
тэрилтэтэ O
) O
Чернобыль B-LOC
уонна O
Фукусима B-LOC
алдьархайдарыгар O
туох O
буруйдаахтарын O
кэпсиим O
. O

ВОЗ B-ORG
аан O
дойдуга O
киһи O
доруобуйатын O
туругар O
уопсастыбаннай O
хонтуруол O
тэрийиэхтээх O
. O

МАГАТЭ B-ORG
атом O
эниэргийэтин O
туһаныыга O
уопсастыбаннай O
, O
техническэй O
туругу O
хонтуруоллуохтаах O
. O

Чернобылы B-LOC
үөрэх O
оҥостубуттара O
буоллар O
, O
Фукусимаҕа B-LOC
итинник O
алдьархай O
тахсыа O
суохтааҕа O
. O

ВОЗ B-ORG
1946 O
с O
. O
ылыллыбыт O
устаабын O
кэһэн O
, O
Чернобыльга B-LOC
дьон O
доруобуйатын O
туһугар O
кыһаллыбатаҕа O
. O

Саахал O
тахсаатын O
кытта O
ЧАЭС B-ORG
тула O
100 O
км O
сиртэн O
хат O
дьахталлары O
уонна O
оҕолору O
көһөрүҥ O
диэн O
ССРС B-LOC
салалтатыттан O
туруорсуохтааҕа O
. O

Ол O
оннугар O
радиация O
дьайыытын O
кыччатан O
көрдөрө O
олорбута O
. O

Элбэх O
радиация O
түспүт O
куораттарыгар O
, O
ол O
иһигэр O
Киевкэ B-LOC
, O
1 O
Маайга O
барааттыылларын O
бопсубатаҕа O
. O

Итиннэ O
, O
саатар O
, O
8 O
күн O
устата O
таһырдьа O
элбэхтик O
тахсымаҥ O
диэн O
сэрэппэтэҕэ O
. O

1999 O
с O
. O
аан O
дойду O
уопсастыбаннаһа O
туруорсан O
бу O
икки O
тэрилтэ O
1959 O
с O
. O
түһэрсибит O
кистэлэҥ O
дуогабардарын O
ис O
хоһооно O
арыллыбыта O
. O

Дуогабар O
« O
атом O
эниэргийэтин O
эйэлээх O
сыалга O
, O
дьон O
доруобуйатын O
уонна O
олох O
барҕарыытын O
туһугар O
туһаныы O
» O
диэн O
үтүө O
соруктаах O
. O

Ол O
эрээри O
ВОЗ B-ORG
« O
радиацияҕа O
сүһүрүүнү O
үөрэтэр O
эбэтэр O
туоратар O
миэрэни O
ылыах O
иннинэ O
МАГАТЭны B-ORG
кытта O
сүбэлэһэргэ O
» O
сөбүлэҥин O
биэрбит O
. O

Ол O
аата O
МАГАТЭ B-ORG
« O
радиация O
таһымын O
кыччат O
» O
диэтэҕинэ O
, O
« O
уопсай O
дьыала O
» O
туһугар O
дьону O
албынныырга O
сөбүлэспит O
. O

Инньэ O
гынан O
уонунан O
сылга O
ВОЗ B-ORG
радиация O
кутталын O
аан O
дойду O
үрдүнэн O
намтата O
олорбут O
. O

Холобур O
, O
МАГАТЭ B-ORG
Чернобыль B-LOC
саахалыгар O
50 O
киһи O
сиэртибэ O
буолбута O
диэн O
биэрбит O
сыыппарата O
аан O
дойду O
официальнай O
докумуоннарыгар O
билиҥҥэ O
диэри O
« O
күүлэйдиир O
» O
. O

Кэлин O
« O
Аан O
дойду O
быраастара O
– O
ядернай O
сэриини O
тохтотор O
иһин O
» O
курдук O
чиэһинэй O
уопсастыбаннай O
тэрилтэлэр O
ыгыыларынан O
ВОЗ B-ORG
ЧАЭС B-ORG
радиациятын O
содулуттан O
9000 O
киһи O
өлбүтэ O
диэн O
этэр O
буолла O
. O

Оттон O
бырабыыталыстыба O
структураларыттан O
тутулуга O
суох O
учуонайдар O
атын O
чахчыны O
этэллэр O
. O

РАН B-ORG
чилиэн O
- O
кэрэспэдьиэнэ O
, O
экологияҕа O
аан O
дойду O
билинэр O
эспиэрэ O
А B-PER
. I-PER
В I-PER
. I-PER
Яблоков I-PER
2009 O
с O
. O
ЧАЭС B-ORG
содулун O
үөрэппит O
түмүгүн O
бэчээттэппитэ O
. O

Онно O
саахалын O
туоратыыга O
кыттыбыт O
830 O
тыһ O
. O
ликвидатортан O
, O
оччолорго O
үксэ O
эдэр O
дьонтон O
, O
112 O
- O
115 O
тыһ O
. O
киһи O
өлбүтүн O
суруйбут O
. O

ЧАЭС B-ORG
саахалын O
бэйэтинэн O
тиийэн O
көрөн O
, O
алдьархайы O
умуруорар O
үлэни O
сөпкө O
тэрийэн O
, O
элбэх O
дьон O
олоҕун O
быыһаабыт O
ССРС B-LOC
Сэбилэниилээх O
Күүстэрин O
химическэй O
сэриилэрин O
начаалынньыга O
В B-PER
. I-PER
К I-PER
. I-PER
Пикалов I-PER
эмиэ O
эрдэ O
өлбүтэ O
. O

Кини O
разведкалыыр O
бронетранспортерунан O
сылдьан O
радиация O
туругун O
үөрэппитэ O
. O

300 O
- O
тэн O
2300 O
рентгеҥҥэ O
диэри O
радиациялаах O
хас O
эмэ O
сир O
баарын O
билэн O
, O
ЧАЭС B-ORG
- O
тан O
30 O
км O
тула O
сытар O
сиртэн O
дьону O
түргэнник O
көһөртөрбүтэ O
. O

Саахал O
бастакы O
күннэригэр O
радиация O
төһө O
улахан O
кээмэйдээҕин O
да O
билбэт O
үлүгэр O
этэ O
. O

МАГАТЭ B-ORG
билим O
өттүнэн O
хонтуруоллуур O
станциятыгар O
1000 O
- O
тан O
тахса O
рентгени O
көрдөрөр O
икки O
эрэ O
прибор O
баара O
. O

Биирэ O
радиацияны O
тулуйбакка O
тута O
« O
умайбыт O
» O
. O

Иккис O
прибор O
дьиэ O
үлтүркэйигэр O
көмүллүбүт O
. O

МАГАТЭ B-ORG
ядернай O
энергетикаҕа O
ити O
курдук O
эппиэтинэһэ O
суоҕа O
. O

Ынырык O
алдьархайы O
туоратарга O
дьон O
дьоруойдуу O
үлэлээбиттэрэ O
. O

Генерал O
- O
майор O
Н B-PER
. I-PER
Д I-PER
. I-PER
Тараканов I-PER
саллааттары O
кытта O
реактор O
эстибитигэр O
станция O
үөһэ O
быраҕыллыбыт O
үрдүк O
радиациялаах O
оттук O
тобохторун O
күрдьэҕинэн O
аллара O
бырахпыттара O
. O

Станция O
үрдүгэр O
радиация O
чааска O
7000 O
- O
12000 O
рентген O
сардаҥардара O
. O

Итиннэ O
үс O
мүнүүтэ O
сылдьыбыт O
киһи O
өлөр O
дозаны O
ылара O
( O
600 O
рентген O
) O
. O

ЧАЭС B-ORG
- O
ка O
үлэлии O
сырыттахха O
, O
5 O
рентгентэн O
элбэх O
радиацияны O
ылбыт O
дьон O
олус O
ньиэрбинэй O
буолан O
хаалаллара O
. O

Радиация O
киһи O
ньиэрбэтин O
тута O
сиэн O
барар O
эбит O
этэ O
. O

Ол O
иһин O
буолуон O
сөп O
, O
ликвидатордар O
ортолоругар O
бэйэҕэ O
тиийинии O
элбэҕэ O
. O

Саахал O
иккис O
сылыгар O
туоратар O
үлэ O
билим O
өттүн O
салайбыт O
академик O
В B-PER
. I-PER
А I-PER
. I-PER
Легасов I-PER
52 O
сааһыгар O
ытынан O
кэбиспитэ O
. O

Радиация O
ньиэрбэҕэ O
хайдах O
дьайарын O
ВОЗ B-ORG
үөрэппэт O
, O
суруйбат O
. O

ВОЗ B-ORG
радиация O
киһи O
силиитин O
, O
тыҥатын O
, O
иһин O
- O
үөһүн O
сиир O
диэн O
суруйар O
. O

Кэлин O
ууһуур O
уоргаҥҥа O
, O
араакка O
, O
сардаҥардыы O
катарактатыгар O
, O
иммуннай O
ыарыыга O
тиэрдэр O
, O
умнуган O
оҥорор O
, O
олоҕу O
кылгатар O
, O
генетикаҕа O
дьайар O
диэн O
билинэр O
. O

Оттон O
киһи O
дьүлэй O
буолуон O
сөбүн O
тоҕо O
эрэ O
тумнар O
. O

Миигин O
кытта O
ЧАЭС B-ORG
- O
ка O
Саха B-ORG
сирин I-ORG
гражданскай I-ORG
оборуонатын I-ORG
ыстаабыгар I-ORG
мин O
үлэһитим O
майор O
Владимир B-PER
Батайкин I-PER
үлэлээбитэ O
. O

Кини O
4 O
- O
с O
блок O
туругун O
; O
үөрэтиспитэ O
. O

Миигиттэн O
быдан O
эдэрэ O
, O
спортсмен O
этэ O
. O

Чернобыль B-LOC
кэнниттэн O
үс O
сылынан O
куһаҕаннык O
истэр O
буолбута O
. O

Билигин O
дьүлэй O
, O
оронтон O
турбат O
инбэлиит O
. O

Ликвидатор O
ортотугар O
итинник O
дьон O
элбэх O
. O

МАГАТЭ B-ORG
атомнай O
станциялары O
бас O
билэр O
дьон O
интэриэстэригэр O
үлэлиирин O
кубулуппат O
. O

Ядернай O
саахалга O
уонна O
алдьархайга O
киһи O
доруобуйатын O
, O
быраабын O
көмүскэспэт O
. O

Икки O
сирэй O
буолуутун O
түмүгэр O
Чернобыль B-LOC
саахалын O
быһаарар O
хас O
да O
биэрсийэ O
« O
күүлэйдиир O
» O
. O

Холобур O
, O
ССРС B-LOC
судаарыстыбаннай O
хамыыһыйата O
сүрүн O
буруйдаахтарынан O
ЧАЭС B-ORG
салалтатын O
уонна O
оперативнай O
персоналын O
ааттаабыта O
. O

МАГАТЭ B-ORG
ону O
кытта O
сөбүлэспитэ O
. O

1991 O
с O
. O
ССРС B-LOC
Госатомнадзора B-ORG
бастакы O
түмүгү O
көтүрбүтэ O
, O
реактор O
конструкцията O
сыыһа O
оҥоһуллубут O
диэбитэ O
. O

МАГАТЭ B-ORG
ону O
кытта O
эмиэ O
сөбүлэспитэ O
. O

Тиһэх O
быһаарыы O
Арассыыйа B-LOC
ядернай O
технологиятыгар O
улахан O
охсууламмыта O
. O

Аан O
дойду O
үрдүнэн O
биһиги O
реактордарбыт O
эрэлэ O
суохтар O
диэн O
өйдөбүл O
үөскээбитэ O
. O

Дьиҥэр O
, O
атом O
эниэргийэтин O
куттала O
суох O
оҥорон O
туһаныахха O
сөп O
. O

Кыра O
нэһилиэнньэлээх O
пууннары O
, O
дьоҕус O
производстволары O
уотунан O
хааччыйарга O
байытыллыбатах O
уранынан O
иитиллэр O
20 O
- O
500 O
кВт O
кыамталаах O
бэйэтинэн O
үлэлиир O
атомнай O
, O
энергетическэй O
установкалары O
( O
АЭУ O
) O
оҥоруохха O
баара O
. O

АХШ B-LOC
, O
Япония B-LOC
бу O
хайысханан O
үлэлээбиттэрэ O
ыраатта O
. O

Урут O
ССРС B-LOC
Арктикаҕа B-LOC
маяктары O
уотунан O
хааччыйарга O
30 O
сыл O
көрүүтэ O
- O
харайыыта O
суох O
үлэлиир O
РИТЭГ B-ORG
диэн O
АЭУ O
- O
лары O
ситиһиилээхтик O
туһаммыта O
. O

РИТЭГ B-ORG
диэн O
АЭУ O
- O
лары O
ситиһиилээхтик O
туһаммыта O
. O

Бу O
манна O
венчурнай O
инвестиция O
киирэр O
кыахтаах O
. O

Ону O
Сколковоҕа B-LOC
киллэриҥ O
диэн O
туруорсан O
Д B-PER
. I-PER
Медведевкэ I-PER
суруйбутум O
. O

Ол O
кэнниттэн O
биир O
ыйынан O
Фукусима B-LOC
алдьархайа O
таҕыста O
. O

Аан O
дойду O
1986 O
с O
. O
курдук O
атомнай O
энергетиканы O
утары O
турунна O
. O

Ити O
кэмҥэ O
ядернай O
физика O
уонна O
атомнай O
энергетика O
биллэр O
испэсэлииһэ O
И B-PER
. I-PER
Н I-PER
. I-PER
Острецов I-PER
ыстатыйата O
таҕыста O
. O

Кини O
аҕыйах O
сыллааҕыта O
, O
ити O
мин O
этэрим O
курдук O
, O
эстэр O
куттала O
суох O
АЭУ O
- O
ну O
айбыт O
. O

Ол O
эрээри O
биллибэт O
биричиинэнэн O
кистэлэҥинэн O
дойду O
салалтата O
кини O
айбыт O
технологиятын O
АХШ B-LOC
- O
ка O
биэрбит O
. O

Бу O
тэрили O
үлэлэтэр O
ускорители O
эмиэ O
нуучча O
учуонайа O
А B-PER
. I-PER
С I-PER
. I-PER
Богомолов I-PER
айбыт O
. O

Ускорители O
эмиэ O
биэрбиттэр O
. O

Билигин O
бу O
эстэр O
куттала O
суох O
АЭУ O
- O
ну O
эмиэрикэлэр O
маассабайдык O
оҥороору O
сылдьаллар O
. O

Ити O
отой O
сыыһа O
. O

Арассыыйа B-LOC
ядернай O
- O
космическай O
технологияҕа O
инники O
күөҥҥэ O
сылдьар O
балаһыанньатын O
түһэрбэккэ O
куттала O
суох O
АЭУ O
оҥоһуутунан O
бэйэтэ O
дьарыктаныахтаах O
. O

Айылҕаҕа O
, O
дьон O
доруобуйатыгар O
куттала O
суох O
эниэргийэнэн O
хааччыйар O
технологиялар O
дойдуну O
сайыннарыахтара O
. O

Сааскы O
кустуһунан O
Кыбытык O
тыл O
: O
Улахан O
мөккүөр O
быйыл O
куһу O
көҥүллээһиҥҥэ O
таҕыста O
. O

« O
Табах O
буортулаах O
» O
дииллэрин O
табахсыттар O
« O
1 O
кыраам O
никотин O
сылгыны O
өлөрөр O
диигит O
, O
оттон O
биһиги O
сылгы O
буолбатахпыт O
» O
диэн O
көргө O
кубулутан O
утарааччылар O
. O

Эмиэ O
ити O
курдук O
« O
радиацияттан O
ыалдьыбыт O
кус O
аара O
өлүө O
, O
манна O
доруобайа O
эрэ O
кэлиэ O
» O
диэччилэр O
баһыйдылар O
быһыылаах O
, O
кустааһын O
көҥүллэннэ O
. O

Соторутааҕыта O
СӨ O
Бэрэсидьиэнэ O
Е B-PER
. I-PER
А I-PER
. I-PER
Борисовка I-PER
сааскы O
кус O
булдун O
боборугар O
уонна O
Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
күүстээх O
радиационнай O
хонтуруол O
олохтууругар O
көрдөһөн O
аһаҕас O
сурук O
суруйбутум O
. O

Биһиги O
бултуур O
кустарбыт O
үксэ O
: O
туруйа O
, O
куба O
сороҕо O
, O
көҕөн O
, O
чөркөй O
, O
моонньоҕон O
– O
Японияттан B-LOC
кэлэллэр O
. O

Ону O
таһынан O
хопто O
, O
элиэ O
, O
кутуйахсыт O
, O
чыычаахсыт O
, O
мохсоҕол O
, O
хараҥаччы O
, O
күөрэгэй O
, O
оҥоло O
, O
тураах O
, O
чаччыгыныар O
, O
ырыаһыт O
чыычаахтар O
элбэх O
көрүҥнэрэ O
эмиэ O
Японияҕа B-LOC
кыстаан O
кэлэллэр O
. O

Ол O
туһунан O
Б B-PER
. I-PER
И I-PER
. I-PER
Игнатьев I-PER
2005 O
с O
. O
« O
Бичик O
» O
кыһатыгар O
таһаарбыт O
« O
Саха B-LOC
сирин I-LOC
көтөрдөрүн O
туһунан O
билэҕин O
дуо O
? O
» O
диэн O
кинигэтигэр O
үчүгэйдик O
сурулла O
сылдьар O
. O

Бу O
көтөрдөр O
радиацияҕа O
сүһүрэн O
эбэтэр O
түүлэригэр O
сыһыаран O
Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
илдьэ O
кэлиэхтэрин O
сөп O
. O

Баҕар O
, O
дьон O
“ O
ол O
кыра O
дозаны O
илдьэ O
кэлэллэрэ O
доруобуйаҕа O
туох O
кутталлаах O
үһү O
, O
испиири O
истэххэ O
, O
радиация O
тахсар O
дииллэр O
буолбат O
дуо O
? O
” O
диэн O
албын O
санааҕа O
ылларыахтара O
. O

Радионуклидтар O
киһи O
этигэр O
- O
сиинигэр O
мунньуллар O
уратылаахтар O
. O

Реакциялара O
бара O
сылдьар O
. O

1960 O
- O
с O
сылларга O
ССРС B-LOC
Новай B-LOC
Земля I-LOC
арыытыгар O
ыыппыт O
ядернай O
дэлби O
тэптэриилэрин O
сүһүрүүлээх O
былыта O
Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
тыалынан O
кэлэн O
элбэх O
радиацияны O
түһэрбитэ O
. O

Ити O
чахчыны O
1993 O
уонна O
2003 O
сс O
. O
СӨ B-LOC
Ыксаллаах O
быһыыга O
, O
Айылҕа O
харыстабылыгар O
, O
Доруобуйа B-ORG
харыстабылыгар I-ORG
министиэристибэлэрэ I-ORG
Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
радиационнай O
куттал O
суох O
буолуутугар O
анаан O
ыыппыт O
научнай O
- O
практическай O
кэмпириэнсийэлэригэр O
элбэх O
учуонай O
бигэргэппитэ O
. O

Ол O
дакылааттар O
кэмпириэнсийэлэр O
; O
хомуурунньуктарыгар O
киирбиттэрэ O
. O

Билигин O
Саха B-LOC
сирин I-LOC
төрүт O
олохтоохторо O
урут O
ылбыттарыгар O
эбии O
радиация O
киирдэҕинэ O
, O
улахан O
ыарыыга O
ылларыахтарын O
сөптөөх O
« O
пограничнай O
таһымҥа O
» O
сылдьаллар O
. O

Бу O
кустар O
, O
көтөрдөр O
суолларын O
тухары O
радиацияны O
ыһан O
кэлбэттэр O
. O

Бары O
радиациялаах O
буолбатахтар O
. O

Радиациялаах O
зонаҕа O
сылдьыбыт O
, O
онно O
аһаабыт O
көтөр O
сүһүрэр O
. O

Ол O
сүһүрүүлэрин O
илдьэ O
сылдьар O
буолан O
кутталлаахтар O
. O

Эттэрин O
сиэтэххэ O
, O
түүлэрин O
туттахха O
, O
радиация O
сыстыаҕа O
эбэтэр O
олорбут O
, O
саахтаабыт O
сирдэригэр O
үүммүт O
отон O
, O
сир O
аһа O
, O
тэллэй O
радионуклидтары O
хомуйаллар O
. O

Онон O
өрөспүүбүлүкэҕэ O
радиационнай O
хонтуруолу O
күүһүрдэр O
хайаан O
да O
наада O
. O

Түмүк O
оннугар O
Куска O
сыһыаран O
эттэххэ O
, O
биһиги O
хонтуруоллуур O
уорганнарбыт O
Японияттан B-LOC
кэлэр O
көтөр O
радиацията O
хайдаҕын O
кистиэхтэрэ O
суоҕа O
. O

Ол O
эрээри O
эргэрбит O
инструкциялар O
, O
уопут O
, O
билии O
тиийбэтэ O
, O
тустаах O
прибор O
суоҕа O
дьиҥнээх O
хартыынаны O
толору O
арыйыа O
суоҕа O
. O

Ити O
туохтан O
көстөрүй O
? O
Фукусимаҕа B-LOC
саахал O
тахсаатын O
кытта O
, O
сонуну O
тарҕатар O
ааҕыныстыбалар O
станция O
тула O
альфа O
- O
фон O
олус O
үрдүк O
диэн O
биллэрбиттэрэ O
. O

Бары O
билэрбит O
курдук O
, O
муус O
устар O
27 O
күнэ O
– O
Өрөспүүбүлүкэ O
күнэ O
. O

1922 O
сыллаахха O
бу O
күн O
ВЦИК B-ORG
Саха I-ORG
АССР I-ORG
тэриллэрин O
туһунан O
уурааҕа O
тахсыбыта O
. O

Муус O
устар O
20 O
күнүгэр O
Саха B-ORG
уопсастыбаннай I-ORG
Киин I-ORG
, O
« B-ORG
Тулаһа I-ORG
» I-ORG
түмсүү O
актыбыыстара O
, O
уопсастыбанньыктар O
Өрөспүүбүлүкэ O
күнүн O
тэрийии O
уонна O
да O
атын O
кэккэ O
боппуруостары O
туруорса O
, O
кэпсэтэ O
« B-ORG
Биир I-ORG
Ньыгыл I-ORG
Арассыыйа I-ORG
» I-ORG
баартыйа O
уопсастыбаннай O
приемнайыгар O
Виталий B-PER
Басыгысовтыын I-PER
көрүстүлэр O
. O

Биир O
чааһы O
быһа O
ирэ O
- O
хоро O
барбыт O
кэпсэтиигэ O
бэрт O
элбэх O
сытыы O
боппуруос O
, O
кыайтарбатах O
кыһалҕа O
таарылынна O
. O

Олору O
билиһиннэрэбит O
: O
— O
Сылын O
ахсын O
Өрөспүүбүлүкэ O
күнүгэр O
үгэскэ O
кубулуйбут O
демонстрацияны O
тэрийэн O
ыытабыт O
. O

Ол O
эрээри O
, O
сылын O
аайы O
бу O
хаамыыны O
сокуону O
толоостук O
кэһэн O
туран O
туорайдаһар O
күүстэр O
баар O
буолаллар O
. O

Холобур O
, O
былырыын O
ИДьМ B-ORG
үлэһиттэрэ O
хаамыахтаах O
дьоҥҥо O
кими O
да O
эбии O
киллэрбэтэхтэрэ O
. O

Сылын O
ахсын O
устудьуоннары O
бу O
хаамыыга O
тахсалларын O
бобор O
дьон O
бааллар O
. O

Бу O
омугуттан O
тутулуга O
суох O
барыбыт O
уопсай O
бырааһынньыкпыт O
. O

Онон O
, O
бырааһынньык O
бырааһынньык O
курдук O
хааччаҕа O
суох O
, O
көҥүл O
буоларын O
туруорсабыт O
. O

Таарыйа O
эттэххэ O
, O
бу O
күнү O
улуустарга O
, O
тыаҕа O
ылбаттарын O
кэриэтэ O
. O

Барбах O
кэнсиэр O
оҥороллор O
, O
онон O
бүтэр O
. O

Туох O
да O
күттүөннээх O
, O
улахан O
далааһыннаах O
үлэ O
суох O
. O

Ол O
сыыһа O
. O

Итини O
Ил B-ORG
Түмэн I-ORG
аатыттан O
улуус O
баһылыктарыгар O
тиэрдэргит O
эбитэ O
буоллар O
. O

Сотору O
бөдөҥ O
судаарыстыбаннай O
деятель O
, O
сэрии O
сылларыгар O
саханы O
өлүүттэн O
өрүһүйбүт O
И B-PER
. I-PER
Е I-PER
. I-PER
Винокуров I-PER
төрөөбүтэ O
115 O
сылын O
туолар O
. O

Ол O
эрээри O
кини O
үлэлээбит O
, O
айбыт O
- O
туппут O
Дьокуускай B-LOC
куоратыгар O
кини O
пааматынньыга O
суоҕа O
хомолтолоох O
. O

Уонча O
сыллааҕыта O
бырабыыталыстыба O
И B-PER
. I-PER
Н I-PER
. I-PER
Бараховка I-PER
пааматынньык O
тутуох O
буолан O
эрэннэрбитэ O
. O

Бу O
туһунан O
икки O
сыллааҕыта O
эмиэ O
кэпсэтии O
бара O
сылдьыбыта O
да O
, O
билиҥҥэ O
диэри O
туох O
да O
суох O
. O

Саха B-LOC
сирин I-LOC
бырамыысыланнаһын O
төрүттээччи O
М B-PER
. I-PER
К I-PER
. I-PER
Аммосов I-PER
бюһун O
Мииринэй B-LOC
куоракка O
туруоруу O
ирдэнэр O
. O

Кыргызстаҥҥа B-LOC
эмиэ O
кини O
аатын O
үйэтитии O
боппуруоһа O
турара O
уолдьаста O
. O

Юрий B-PER
Заболев I-PER
киин O
куорат O
мээрин O
быыбарыгар O
, O
; O
Дьокуускай B-LOC
куоракка O
5 O
сахалыы O
тыллаах O
оскуола O
туттарыах O
буолан O
эрэннэрбиттээҕэ O
. O

Болдьоҕо O
бүттэ O
, O
биир O
да O
оскуола O
тутуллубата O
. O

Тыаттан O
көһөн O
киирии O
салҕанан O
барар O
. O

Сахалыы O
кылаас O
- O
оскуола O
тиийбэтэ O
дьону O
социальнай O
долгутууга O
тиэрдэр O
туруктанна O
. O

Национальнай O
кэнсиэпсийэ O
20 O
сылынан O
сибээстээн O
, O
« B-ORG
Айыы I-ORG
кыһата I-ORG
» I-ORG
оскуола I-ORG
5 O
сыллаах O
сиэргэ O
- O
майгыга O
, O
духуобунай O
иитиигэ O
уопутун O
атын O
оскуолаларга O
туһаныы O
ирдэнэр O
. O

Билиҥҥи O
кэмҥэ O
икки O
Суруйааччы B-ORG
сойуустаахпыт I-ORG
. O

Балары O
хайаан O
да O
холбуур O
кэм O
кэллэ O
. O

Маны O
иилиир O
- O
саҕалыыр O
уолдьаста O
. O

Виталий B-PER
Николаевич I-PER
, O
эн O
бу O
боппуруо O
- O
һу O
тиһэҕэр O
тиэрдиһэ O
- O
риҥ O
буоллар O
. O

С B-PER
. I-PER
А I-PER
. I-PER
Новгородов I-PER
аатынан O
« B-ORG
Бичик I-ORG
» I-ORG
кинигэ O
кыһатын O
матырыйаалынай O
- O
тэхиниичэскэй O
туруга O
олус O
эргэрдэ O
. O

Бу O
боппуруос O
үрдүкү O
таһымҥа O
көрүллэрэ O
буоллар O
. O

Кэлбит O
дьон O
, O
СОК O
уонна O
« B-ORG
Тулаһа I-ORG
» I-ORG
түмсүү O
бэрэстэбиитэллэрин O
туруорсуулара O
сиэрдээҕин O
бары O
өйдүүбүт O
. O

Виталий B-PER
Николаевич I-PER
киирбит O
этиилэри O
барытын O
болҕойон O
иһиттэ O
. O

Кини O
Өрөспүүбүлүкэ O
күнүн O
чэрчитинэн O
хааччах O
оҥоһуллара O
сыыһатын O
эттэ O
. O

Оттон O
бу O
күн O
улууска O
уку O
- O
сакы O
ыытылларыгар O
туһулаан O
, O
“ O
баһылыктарга O
биллэриэхпит O
” O
диэтэ O
( O
санатан O
эттэххэ O
, O
бу O
күнү O
бырааһынньыктыы O
ылынары O
Виталий B-PER
Николаевич I-PER
уруккуттан O
да O
өйүүрэ O
) O
. O

Пааматынньыктар O
туһунан O
өссө O
чопчу O
быһарсыы O
наадатын O
, O
оттон O
Мииринэйгэ B-LOC
М B-PER
. I-PER
Аммосов I-PER
пааматынньыгын O
эһиил O
эбэтэр O
икки O
сылынан O
туруоруохха O
сөбүн O
эттэ O
. O

Оттон O
эрэннэриллэн O
баран O
тутуллубакка O
хаалбыт O
саха O
оскуолаларын O
туһунан O
, O
“ B-ORG
ньыгыл I-ORG
” I-ORG
баартыйа O
аатыттан O
Заболевтан B-PER
чопчу O
ыйыталаһыах O
буолла O
. O

Онтон O
атын O
киирбит O
боппуруостар O
эмиэ O
хоруйа O
суох O
хаалбаттарын O
, O
болҕомтоҕо O
хайаан O
да O
ылыллалларын O
эрэннэрдэ O
. O

Кырдьык O
, O
арай O
, O
бу O
боппуруос O
барыта O
көрүллэн O
, O
барыта O
санаа O
хоту O
олоххо O
киирэн O
, O
туолан O
хааллаҕына O
төһөлөөх O
үчүгэй O
буолуо O
этэй O
? O
Кэлэр O
быыбардарга O
дьон O
- O
сэргэ O
барыта O
үөрэ O
- O
көтө O
тахсан O
100 O
бырыһыан O
куоластыа O
эбитэ O
буолуо O
. O

Альберт B-PER
Капрынов I-PER
. O

Бүгүн O
норуокка O
сулууспалыыр O
чунуобунньуктарбыт O
бэрээдэктэрин O
туһунан O
кэпсэтэр O
санаа O
киирдэ O
. O

Биһиги O
санаабытыгар O
, O
сокуон O
, O
ыйаах O
, O
дьаһал O
таҕыста O
да O
, O
тыһыынчанан O
чунуобунньук O
ону O
толорон O
тиритэ O
- O
хорута O
үлэлээн O
барар O
курдук O
. O

Ол O
эрээри O
тылтан O
дьыалаҕа O
көспөт O
адьынат O
баар O
. O

Дьон O
олоҕо O
тупсан O
кэлбэт O
. O

Баҕар O
, O
ыстатыыстыкаҕа O
үчүгэй O
буолуо O
, O
оттон O
дьиҥ O
олоххо O
ол O
көстүбэт O
. O

Толорор O
дьиссипилиинэ O
мөлтөөтө O
. O

Ону O
билиниэххэ O
наада O
. O

Оҕолорбутугар O
үчүгэй O
, O
сиэрдээх O
сокуону O
, O
дьоһуннаах O
олоҕу O
оҥорон O
хаалларар O
туһугар O
аһаҕастык O
кэпсэтиэххэ O
. O

Былырыын O
уларыта O
тутуу O
саҕаламмыта O
- O
25 O
, O
быйыл O
хомуньуус O
баартыйа O
былааһа O
сууллубута O
, O
ССРС B-LOC
ыһыллыбыта O
, O
ырыынак O
экэниэмикэтигэр O
киирбиппит O
20 O
сылын O
« O
бэлиэтээтибит O
» O
. O

Бэлиэтээтибит O
» O
диэхтииргэ O
тиийиллэр O
. O

Тоҕо O
диэтэххэ O
, O
бу O
кэм O
устата O
; O
норуот O
олоҕо O
тубуста O
диир O
сыыһа O
курдук O
. O

Итини O
былырыын O
суруйбут O
гречка O
куруппам O
бигэргэтэр O
курдук O
. O

Бу O
стратегическай O
ас O
сыаната O
үрдээбэтин O
диэн O
, O
дойду O
салалтатыттан O
саҕалаан O
кыра O
нэһилиэк O
салалтатыгар O
диэри O
харыны O
ньыппарынан O
ылсыбыттара O
. O

Сыанабыт O
үксэ O
- O
үспүкүлээни O
өрө O
тутуу O
. O

Арҕааҥҥы O
дойдуларга O
, O
сүнньүнэн O
, O
10 O
- O
15 O
бырыһыан O
үрдэтии O
нуорма O
эбит O
буоллаҕына O
, O
биһиэхэ O
дойдубут O
киэҥэр O
балыйтаран O
дуу O
, O
киһи O
сонньуйуох O
, O
аҥаардас O
биир O
куорат B-LOC
иһигэр O
сыана O
2 O
- O
3 O
төгүл O
араастаһыан O
сөп O
. O

Онон O
былаас O
, O
муҥ O
саатар O
, O
ырыынак B-ORG
экэниэмикэтин O
буолбакка O
, O
үспүкүлээн O
наһаалыырын O
уодьуганныа O
диэн O
санаа O
баара O
. O

Элбэҕи O
эппэппин O
, O
ол O
эрээри O
былырыын O
баччаларга O
киилэтэ O
13 O
солк O
. O

Турбут O
гречка O
сыаната O
Нерюнгрига B-LOC
100 O
- O
тэн O
тахсыбыт O
. O

Тугу O
диэҥ O
баарай O
! O

Мэҥэ B-LOC
Хаҥалас I-LOC
Төхтүрүн I-LOC
олохтооҕо O
Д B-PER
. I-PER
Жирков I-PER
алта O
сыллааҕыта O
: O
« O
Дьэ O
, O
бу O
хонтуруоллуур B-ORG
дьаһайар I-ORG
араас I-ORG
уорган I-ORG
элбэҕэ O
биһигини O
сиир O
. O

Тугу O
аһаан O
- O
таҥнан O
олорор O
тэрилтэлэр B-ORG
эбиттэрэ O
буолла O
? O

Көр O
, O
бу O
( O
уруһуйдаабыта O
) O
кинилэр O
дьону O
сиэн O
олороллорун O
. O

Тыа O
киһитэ O
үүтүн O
харчытын O
дуомун O
тутан O
хонтуораттан B-ORG
таҕыста O
. O

Дьиэтигэр O
баран O
истэҕинэ O
, O
били O
тэрилтэлэр O
харчытыттан O
ыга O
үктээн O
ылаары O
, O
суор O
- O
тураах O
курдук O
бу O
сохсоһон O
олороллор O
. O

Итиннэ O
биэрэҕин O
, O
манна O
төлүүгүн O
, O
манна O
ыстараап O
, O
онно O
бырыһыан O
. O

Дьиэтигэр O
тиийэн O
көрбүтэ O
– O
аһаары O
- O
таҥнаары O
оҥой O
- O
соҥой O
көрөн O
олорор O
оҕолоругар O
кураанах O
кэлбит O
эбит O
» O
, O
- O
диэн O
кэпсээбитин O
умнубаппын O
. O

Тыа O
боростуой O
киһитэ O
Медведев B-PER
этэр O
« O
бизнеһи O
кошмари O
» O
гынар O
систиэмэтин O
олус O
өйдөнөр O
гына O
быһаарбыта O
. O

Бу O
үлүгэр O
араас O
сулууспа O
, O
хонтуруол O
үөһэ O
хонтуруол O
биир O
гречка O
сыанатын O
сылы O
быһа O
кыайбатахтар O
. O

Итинтэн O
атын O
уорбалыыр O
санаа O
көтөн O
түһэр O
. O

Бу O
« O
суор O
- O
тураах O
» O
сии O
үөрэммитинэн O
, O
бэрээдэктиирин O
оннугар O
олус O
элбэҕи O
апчарыйан O
сыананы O
үрдэппитэ O
буолаарай O
. O

Эргинэр O
дьон O
били O
хара O
баһаам O
« O
суору O
- O
турааҕы O
» O
аһатан O
ороскуотуран O
баран O
, O
ол O
харчытын O
сыанатын O
норуоттан O
төлөтөр O
! O

Дьэ O
, O
бу O
маннык O
олохтоох O
буоламмыт O
, O
хоруупсуйа O
кыайтарбат O
быһыылаах O
. O

Ситэриилээх O
былаас B-ORG
биир O
улахан O
кыһалҕата O
– O
толорор O
дьиссипилиинэ O
мөлтөҕө O
. O

Чунуобунньук O
бүрүкүрээттээн O
сокуону O
, O
ыйааҕы O
толорбот O
, O
ол O
аайы O
таҥнары O
таҥхалыйабыт O
. O

В B-PER
. I-PER
Путин I-PER
бэрэсидьиэн O
буолаат O
, O
« O
былаас O
дьаһала O
Москуба B-LOC
Садовай B-ORG
кольцотуттан I-ORG
бу O
тоҕо O
тахсыбатый O
? O
» O
диэн O
кыһыйбыт O
үһү O
. O

Онтон O
« O
былаас O
бэртикээлэ O
» O
, O
« O
сувереннай O
демократия O
» O
киирэннэр O
, O
былаас O
олохтоммут O
курдук O
буолбута O
. O

Ол O
эрээри O
олохпут O
тупсубат O
. O

Ол O
аата O
тугуй O
, O
ситэриилээх O
былааска O
үлэлиир O
чунуобунньук O
үлэтин O
толорбот O
дуо O
? O

Интэриниэттэн O
түбэһиэх O
2000 O
с O
. O
олунньу O
3 O
күнүгэр O
буолбут O
РФ B-ORG
бырабыыталыстыбатын I-ORG
мунньаҕын O
туһунан O
сонуну O
ааҕабыт O
: O
« O
Мунньах O
толорор O
( O
исполнительскай O
) O
дьиссипилиинэҕэ O
ыҥырыыттан O
саҕаланна O
. O

Владимир B-PER
Путин I-PER
тустаах O
үлэлэригэр O
көтүмэхтик O
уонна O
бэрэсидьиэн O
сорудаҕын O
толорууга O
көтүмэх O
сыһыаннаах O
миниистирдэри O
сөбүлээбэтин O
биллэрдэ O
. O

Бэриллэр O
сорудах O
чиэппэрэ O
туолбат O
. O

Путин B-PER
өссө O
кыайан O
үлэлээбэт O
« O
өлбүт O
» O
бырагыраама O
элбэҕэ O
сыыһа O
диэтэ O
» O
. O

Оччолорго O
Путин B-PER
өссө O
бэрэсидьиэн O
буола O
илигэ O
. O

Онон O
« O
быыбарга O
диэри O
бырабыыталыстыба O
үлэтин O
ырытыахпыт O
, O
ол O
түмүгүнэн O
норуот O
бэрэсидьиэни O
талыаҕа O
» O
диэбиттээҕэ O
. O

Бэрэсидьиэн O
сорудаҕын O
, O
ыйааҕын O
толоруу O
мөлтөх O
. O

Билиҥҥэ O
диэри O
кыайтара O
илик O
. O

Ол O
аата O
дойдуга O
уон O
биир O
сыл O
устата O
толорор O
дьиссипилиинэ O
ончу O
тупсубатах O
. O

Айаҕалыы O
сатаан O
буолуо O
, O
быйыл O
кулун O
тутар O
ый O
бүтүүтэ O
. O

Д B-PER
. I-PER
Медведев I-PER
бэрэсидьиэн O
сорудаҕын O
толорууга O
ирдэбил O
туһунан O
анал O
ыйааҕы O
таһаарда O
. O

Кини O
эмиэ O
бэрэсидьиэнниирин O
тухары O
ыйаах O
, O
сорудах O
ситэри O
уонна O
кэмигэр O
туолбаттарын O
этэр O
. O

Тиһэҕин O
кулун O
тутар O
16 O
күнүгэр O
видео O
- O
кэмпириэнсийэ O
кэмигэр O
: O
nan O
"Уопсайынан O
, O
сорудаҕы O
толоруу O
уустук O
диэн O
ааҕабын O
. O

Төһө O
да O
бырабыыталыстыба O
, O
регион O
, O
тэрилтэ O
дакылаат O
ыыттар O
, O
үксэ O
- O
аатыгар O
эрэ O
. O

Болдьоҕу O
тутуһаары O
маны O
гынныбыт O
, O
итини O
оҥордубут O
дииллэр O
. O

Оттон O
хасыһан O
, O
бэрэбиэркэлээн O
бардахха O
– O
туох O
да O
оҥоһуллубатах O
буолар O
» O
диэбитэ O
. O

Аны O
албыннааччы O
элбээбит O
. O

Чунуобунньук O
« O
Арассыыйа B-LOC
киэҥ O
, O
мөлүйүөнүнэн O
дьыалаттан O
чуолаан O
миэнин O
булан O
бэрэбиэркэлээбэт O
ини O
» O
диэн O
дьүһүн O
кубулуммут O
буолан O
тахсар O
. O

Медведев B-PER
РФ B-ORG
бырабыыталыстыбатыгар I-ORG
толорор O
дьиссипилиинэ O
күүһүрдүн O
диэн O
, O
былырыыҥҥыттан O
кытаанахтык O
ылсыбыта O
. O

Быйыл O
онтун O
ити O
ыйааҕынан O
күүһүрдүбүт O
. O

2009 O
с O
. O
алта O
сорудахтан O
биирэ O
кэмигэр O
туолар O
эбит O
. O

Мөлтөхтүк O
үлэлиир O
дьону O
үлэлэриттэн O
уураталыам O
диэн O
кыыһырбыта O
. O

Сайын O
эмиэ O
кыыһыран O
сорудахтары O
кэмигэр O
толорбот O
тойоттор O
испииһэктэрин O
көрдөөбүтэ O
. O

Ол O
кэннэ O
сотору O
В B-PER
. I-PER
Путин I-PER
алта O
миниистири O
солбуйааччыны O
уураппыта O
. O

Ол O
түмүгэр O
бэрэсидьиэн O
сорудахтарыгар O
болҕомтолоохтук O
сыһыаннаһар O
буолбуттар O
. O

Ол O
да O
буоллар O
кини O
быйыл O
ити O
кулун O
тутар O
16 O
күнүгэр O
эппититтэн O
көрдөххө O
, O
чунуобунньук O
толорор O
дьиссипилиинэтэ O
билигин O
да O
уустук O
. O

Былаас O
тиһигинэн O
аллара O
түһэн O
истэххэ O
, O
толорор O
дьиссипилиинэ O
хартыыната O
уларыйбат O
. O

Соторутааҕыта O
Ессентуки B-LOC
куоракка O
буолбут O
мунньахха O
РФ B-ORG
бырабыыталыстыбатын I-ORG
бастакы O
вице O
- O
премьерэ O
В B-PER
. I-PER
Зубков I-PER
РФ B-ORG
Тыатын I-ORG
хаһаайыстыбатын I-ORG
министиэристибэтин I-ORG
ити O
иһин O
кириитикэлээтэ O
. O

Кинилэр O
биир O
улахан O
хаалыылара O
– O
тыа O
хаһаайыстыбата O
дьарыктаах O
дьон O
олоҕун O
чэпчэтэр O
сокуон O
тахсарын O
бытаардыы O
. O

Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
эмиэ O
тыын O
суолталаах O
боппуруос O
– O
тыа O
хаһаайыстыбатын O
страховката O
. O

Бырабыыталыстыба O
, O
былаас O
уорганнарын O
үлэһиттэрэ O
толорор O
дьиссипилиинэни O
күүһүрдэллэрин O
бэрэсидьиэн O
Е B-PER
. I-PER
Борисов I-PER
бырабыыталыстыба O
бэрэссэдээтэлэ O
эрдэҕиттэн O
өрүү O
ирдиир O
да O
, O
модьуйар O
да O
. O

Ааспыт O
сыл O
бэс O
ыйын O
17 O
күнүгэр O
бэрэсидьиэн O
дуоһунаһыгар O
киирэригэр O
Ил B-ORG
Түмэҥҥэ I-ORG
эппит O
тылыгар O
даҕаны O
ити O
туһунан O
эмиэ O
эппитэ O
. O

Норуот O
олоҕун O
таһыма O
онтон O
быһаччы O
тутулуктаах O
. O

Е B-PER
. I-PER
Борисов I-PER
премьердии O
да O
олорон O
, O
мөлтөх O
үлэлээх O
чунуобунньуктары O
кытаанахтык O
дьарыйталыыра O
, O
аһаҕас O
бэчээккэ O
таһааран O
кирдиэлэтэрэ O
. O

Биллэн O
турар O
, O
дьону O
барытын O
устан O
испэккин O
. O

Оттон O
быыбарынан O
, O
« O
норуот O
итэҕэлин O
ылан O
талыллыбыт O
» O
« O
муниципаллары O
» O
кытта O
кэпсэтии O
эмиэ O
кытаанах O
ирдэбиллээх O
. O

Хамсаппатаххына O
– O
үлэлээн O
бэрт O
. O

Эмиэ O
биир O
холобуру O
көрөбүт O
. O

2007 O
с O
. O
тохсунньутун O
25 O
күнүгэр O
улуустар O
салалталарын O
кытта O
көрсүбүтэ O
. O

Баһылыктар O
этиилэрин O
истэн O
баран O
, O
Е B-PER
. I-PER
Борисов I-PER
үлэҕит O
мөлтөх O
диэн O
быһаччы O
эппитэ O
. O

Бырабыыталыстыба O
туруорбут O
сорудахтарын O
« O
сороҕор O
толоро O
да O
сатаабаккыт O
» O
диэн O
кыыһырбыта O
. O

Биһиги O
толорор O
дьиссипилиинэҕитигэр O
дьайар O
кыахпыт O
суох O
. O

Ол O
эрээри O
илии O
тутуһан O
сөбүлэстибит O
даҕаны O
– O
дуогабар O
бары O
усулуобуйатын O
толоруохтаахпыт O
. O

Бырабыыталыстыба O
норуот O
туһугар O
усулуобуйатын O
толорорго O
кыһаллар O
. O

Оттон O
ыстатыыстыка O
көрдөрөрүнэн O
– O
эһиги O
толорбоккут O
. O

Кэпсэтэр O
буоллахха O
, O
биир O
тылынан O
кэпсэтиэхтээхпит O
, O
– O
диэбитэ O
. O

Дьэ O
оннук O
, O
кими O
талаҕын O
да O
– O
оннук O
олохтооххун O
. O

Дойду O
хоруупсуйа O
, O
бүрүкүрээтийэ O
, O
чунуобунньук O
мөлтөҕүттэн O
; O
сайдыбат O
, O
таҥнары O
барыы O
баар O
. O

Өссө O
букатын O
өйдөммөт O
баар O
. O

Чунуобунньук O
бэрэсидьиэн O
ыйааҕын O
толоруохтааҕар O
, O
« O
өйдөөҕүмсүйэн O
буолуо O
» O
, O
төттөрү O
көтүрэ O
сатыыр O
түгэнэ O
кытта O
тахсар O
. O

Дьэ O
, O
бу O
киһи O
өйүгэр O
батан O
киирбэт O
. O

Эрэдээксийэҕэ O
биир O
дьикти O
докумуон O
тигистэ O
. O

Ааҕааччы O
, O
бэйэҥ O
сыаналаа O
. O

2006 O
с O
. O
алтынньы O
11 O
күнүгэр O
ылыллыбыт O
« O
СӨ B-LOC
бэрэсидьиэнин O
туһунан O
сокуон O
» O
; O
9 O
- O
с O
; O
ыстатыйатыгар O
бэрэсидьиэн O
ыйааҕа O
хайаан O
да O
толоруллуохтаах O
диэн O
суруллар O
. O

Биир O
тыла O
суох O
. O

Сөп O
, O
бэлиэтэнэн O
кэбиһэбит O
. O

Бэрэсидьиэн O
ыйааҕын O
төбөтүгэр O
туох O
көтөн O
түспүтүнэн O
таһаарбат O
. O

Тустаах O
министиэристибэнэн O
, O
кэмитиэтинэн O
сөпсөһүллэр O
, O
үөрэтиллэр O
, O
итиннэ O
анал O
бэрээдэк O
баар O
. O

Дьэ O
, O
итинник O
бэрээдэги O
ааһан O
, O
быйыл O
тохсунньу O
10 O
күнүгэр O
460 O
нүөмэрдээх O
. O

« O
СӨ B-LOC
Бэрэсидьиэнин O
иһинэн O
Дьиэ B-ORG
кэргэн I-ORG
уонна I-ORG
оҕо I-ORG
саас I-ORG
кэмитиэтин I-ORG
уонна O
кэмитиэт O
балаһыанньатын O
саҥа O
эрэдээксийэтин O
бигэргэтэр O
туһунан O
» O
диэн O
Е B-PER
. I-PER
Борисов I-PER
ыйааҕа O
тахсар O
. O

Ыйаах O
таҕыста O
да O
толоруллан O
барыахтаах O
, O
толорооччу O
болдьоммут O
кэмҥэ O
ыйааҕы O
хайдах O
толорорун O
дакылааттыахтаах O
. O

Бэрэсидьиэн O
бу O
кэмитиэти O
саҥардан O
, O
күүһүрдэн O
, O
үлэтин O
элбэтэн O
, O
боломуочуйатын O
кэҥэтэн O
биэрбитэ O
мээнэҕэ O
буолбатаҕа O
чахчы O
. O

Кини O
оҕону O
иитиигэ O
улахан O
болҕомтону O
уурарын O
өрүү O
этэр O
. O

Илии O
баттаныаҕыттан O
ыйаах O
туолан O
барбыта O
буолуо O
дуо O
? O
nan O

Суох O
, O
төттөрүтүн O
, O
бэрэсидьиэн O
ыйааҕын O
көтүртэрэр O
үлэ O
« O
күөстүү O
оргуйбут O
» O
. O

« O
Хонон O
баран O
дорообо O
» O
диэбиккэ O
дылы O
, O
сыыһатын O
, O
алдьатыылааҕын O
була O
сатаабыттар O
. O

Сталин B-PER
саҕана O
итинник O
дьону O
« O
сабатаасчыттар O
» O
дииллэрэ O
. O

Билигин O
туох O
дииллэрэ O
буолла O
? O
Бэрэсидьиэн O
туох O
алдьатыылааҕы O
оҥорон O
эрэрин O
« O
кыраҕы O
хараҕынан O
» O
булбуттарый O
? O
Мин O
көрөрбүнэн O
, O
харчыны O
урут O
тутан O
олорбут O
дьон O
биэриэхтэрин O
баҕарбатахтар O
. O

Бэрэсидьиэн O
кэмитиэккэ O
дьиэ O
кэргэни O
уонна O
оҕолору O
социальнай O
өттүнэн O
хааччыйар O
судаарыстыбаннай O
учреждениелары O
, O
саастарын O
ситэ O
илик O
оҕолор O
социальнай O
- O
реабилитациялыыр O
кииннэрин O
биэрэргэ O
дьаһайбыт O
. O

Оҕолору O
уопсай O
социальнай O
хааччыйыыттан O
туспа O
тутарга O
диэн O
буоллаҕа O
. O

Уопсай O
аата O
уопсай O
, O
оҕоҕо O
тиксэр O
харчы O
; O
хонтуруола O
уустугурар O
. O

Ону O
утарааччылар O
( O
харчы O
былдьаһааччылар O
) O
« O
бэрэсидьиэн O
ыйааҕа O
өрөспүүбүлүкэҕэ O
олохтоммут O
, O
биир O
кииннэммит O
социальнай O
хааччыйыы O
ситимин O
үлэтин O
икки O
аҥыы O
хайытар O
. O

Бу O
үлүгэр O
харчы O
тиийбэт O
кэмигэр O
саҥа O
ороскуот O
бөҕө O
тахсыа O
» O
диэн O
куттаабыттар O
. O

2011 O
с O
. O
олунньу O
18 O
күнүгэр O
СӨ B-ORG
Бырабыыталыстыбатын I-ORG
Бэрэссэдээтэлэ O
Г B-PER
. I-PER
Данчиковаҕа I-PER
кэлэн O
оробуочай O
мунньах O
ыыппыттар O
. O

Бэрэссэдээтэли O
тылларыгар O
киллэрэн O
, O
Г B-PER
. I-PER
Данчикова I-PER
бэрэсидьиэҥҥэ O
ити O
460 O
№ O
- O
дээх O
уурааҕын O
саҥаттан O
көрөн O
, O
уларытыылары O
киллэрэргэ O
көрдөһөн O
суруйбут O
. O

Ити O
суругунан O
, O
сахалыы O
- O
махалыы O
эттэххэ O
, O
« O
харчы O
хаамар O
урукку O
тиһигин O
уларытыма O
» O
диэбиттэр O
. O

Мин O
өйдөөбүппүнэн O
, O
бэрэсидьиэн O
ыйааҕар O
оҕону O
социальнай O
өйөөһүҥҥэ O
ураты O
болҕомтону O
ууруу O
, O
уопсастыба O
атын O
ханнык O
да O
атын O
араҥатыттан O
өрө O
тутуу O
туһунан O
этиллэр O
. O

Иллэрээ O
сыл O
Чурапчыга O
ыытыллыбыт O
телемарафоҥҥа O
ахсынньыга O
диэри O
алдьаммыт O
чараас O
кроссовканан O
сылдьыбыт O
кыыһы O
өрөспүүбүлүкэ O
бүтүннүүтэ O
аһына O
көрбүтэ O
. O

Ол O
эбэтэр O
, O
« O
соххордуун O
- O
доҕолоҥнуун O
, O
эдэрдиин O
- O
эмэнниин O
, O
кыамматтыын O
- O
кырдьаҕастыын O
барыларын O
бииргэ O
симэр O
» O
тиһик O
, O
социальнай O
көмүскэл O
уопсай O
көтүмэх O
үлэтэ O
- O
хамнаһа O
ырылыччы O
көстүбүтэ O
. O

Итинник O
түгэни O
ханнык O
баҕарар O
улууска O
булуохха O
сөп O
. O

Бэрэсидьиэн O
оҕоҕо O
туспа O
, O
ураты O
уонна O
улахан O
болҕомто O
эрэйиллэрин O
иһин O
итинник O
быһаарыннаҕа O
. O

Сибэкки O
олус O
ураты O
көрүүнү O
- O
харайыыны O
ирдиирин O
бары O
билэбит O
. O

Оттон O
оҕо O
– O
олох O
сибэккитэ O
. O

Кэскилгэ O
, O
ол O
аата O
улаатар O
оҕоҕо O
уратытык O
, O
истиҥник O
сыһыаннаһар O
ама O
баа O
буолуо O
дуо O
? O

Толорор O
дьиссипилиинэ O
олохпутугар O
дьайыытын O
туһунан O
ырааҕынан O
- O
чугаһынан O
эргийэн O
кэлбит O
санаа O
итинник O
. O

Чунуобунньук O
норуот O
туһугар O
үлэлиэхтээх O
. O

Бары O
туруннахпытына O
ол O
кыаллыа O
эбитэ O
дуу O
. O

"Интернетынан O
туһанааччылар O
форумнарга O
быйылгы O
кус O
көҥүлүн O
улаханнык O
ырыталлар O
. O

Араас O
санаа O
, O
саарбахтааһын O
- O
сабаҕалааһын O
барыта O
баар O
. O

Ол O
да O
буоллар O
биир O
сытыы O
тыллаах O
киһи O
бэргэн O
этиитинэн O
, O
быйылгы O
кус O
кэмэ O
Фу O
! O
Куһу O
сиэмэ O
! O
( O
ФУКУСИМА B-LOC
) O
– O
диэн O
санаанан O
салайтарар O
быһыылаах O
. O

Дьэ O
, O
кырдьык O
, O
быйылгы O
сааскы O
булт O
кэмигэр O
эр O
дьон O
кустаабат O
куттала O
үөскээбит O
. O

Саха B-ORG
НКИК I-ORG
иһитиннэрбитинэн O
, O
Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
көтөн O
кэлэр O
кус O
үксэ O
Япония B-LOC
эҥээр O
кыстыыр O
буолан O
, O
Фукусима B-LOC
радиациятыгар O
хаптаран O
кэлбит O
буолуон O
сөп O
. O

Орнитологтар O
чинчийэн O
- O
кэтээн O
көруулэринэн O
, O
Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
көтөн O
кэлэр O
кус O
үксэ O
Японияҕа B-LOC
кыстыыр O
. O

Ол O
курдук O
көҕөн O
, O
анды O
, O
моонньоҕон O
, O
тыыйа O
, O
чөккөөкү O
. O

Маныаха O
Япония B-LOC
ууларыгар O
кыстыыр O
моонньоҕону O
бэлиэтээбиттэрэ O
үксэ O
Сахабыт B-LOC
сиригэр I-LOC
кэлбит O
. O

Кус O
кэмэ O
ыам O
ыйыгар O
саҕаланыан O
иннинэ O
булт O
хаһаайыстыбата O
көтөрдөрү O
ытыалаан O
анализка O
ыытыаҕа O
. O

Өскөтүн O
радиация O
таһыма O
нуорматтан O
үрдүк O
буоллаҕына O
, O
бырабыыталыстыба O
дьаһалынан O
булду O
бобуохтара O
, O
эбэтэр O
хааччахтыахтара O
. O

Маныаха O
кус O
радиациялааҕын O
дуу O
, O
суоҕун O
дуу O
, O
радиология O
лабораториятыгар O
чинчийиэхтэрэ O
. O

Маны O
бэрэбиэркэлиир O
тустаах O
тэриллэр O
бааллар O
. O

Ону O
тэҥэ O
уопуттаах O
испэсэлиистэр O
улэлииллэр O
. O

Онон O
анализ O
түмүгэ O
чопчу O
буолуоҕа O
диэн O
этэллэр O
. O

Кус O
этигэр O
иҥмит O
радиация O
киһиэхэ O
рак O
клеткаларын O
үөскэтиэн O
сөп O
. O

Приморьеҕа B-LOC
Японияттан B-LOC
кэлбит O
кустары O
чинчийэн O
, O
радиациялара O
суоҕун O
билэннэр O
, O
бултка O
көҥүлу O
биэрбиттэр O
. O

Оттон O
Саха B-LOC
сиригэр I-LOC
хайдах O
буолуоҕун O
сотору O
кэминэн O
билиэхпит O
. O

Ил B-ORG
Түмэн I-ORG
дьокутааттара O
Александр B-PER
Уаров I-PER
, O
Семен B-PER
Олесов I-PER
, O
бюджет O
кэмитиэтин O
аппараатын O
үлэһиттэрэ O
Горнай B-LOC
улууһугар O
сылдьан O
кэллилэр O
. O

Дьокутааттар O
Горнай B-LOC
улуус O
баһылыгын O
Петр B-PER
Алексеевы I-PER
, O
СХПК B-ORG
салалтатын O
, O
улуус O
актыыбын O
, O
нэһилиэнньэни O
кытта O
көрсүстүлэр O
. O

Маҕарас B-LOC
сэлиэнньэтигэр O
таас O
хотон O
тутуутугар O
сылдьан O
, O
тутуу O
хайдах O
баран O
иһэрин O
миэстэтигэр O
көрдүлэр O
, O
билистилэр O
. O

« O
Бүгүҥҥү O
күҥҥэ O
хотон O
тутуутун O
бастакы O
уочарата O
үлэҕэ O
киирэргэ O
бэлэмнэнэр O
. O

Бу O
тутууга O
2011 O
сыллааҕы O
инвестиция O
тосхолунан O
25 O
мөл O
. O
солкуобай O
көрүллүбүтэ O
. O

Манна O
тустаах O
оборудование O
ылыллыахтаах O
, O
оччоҕуна O
тыа O
хаһаайыстыбатын O
бородууксуйатын O
17 O
көрүҥэ O
оҥоһуллан O
таһаарыллыахтаах O
. O

Горнай O
улууһун O
баһылыга O
этэринэн O
, O
Дьокуускайга B-LOC
ол O
бородууксуйаны O
атыылыыр O
маҕаһыын O
аһыллыахтаах O
да O
, O
ол O
боппуруос O
билигин O
ситэ O
быһаарыллыбакка O
турар O
. O

Дьиҥинэн O
, O
тыа O
хаһаайыстыбатын O
бородууксуйатын O
оҥорон O
таһаарыыны O
өйөөһүн O
, O
нэһилиэнньэ O
киэҥ O
араҥатыгар O
тиэрдии O
– O
бу O
« B-ORG
Биир I-ORG
ньыгыл I-ORG
Арассыыйа I-ORG
» I-ORG
баартыйа O
« B-ORG
Тыам I-ORG
сирэ I-ORG
» I-ORG
диэн O
аграрнай O
тосхолун O
биир O
сүрүн O
соругунан O
буолар O
. O

Онно O
куораты O
тула O
производственнай O
курдааһыны O
тэрийиигэ O
Дьокуускай B-LOC
куорат O
салалтата O
олох O
үлэлээбэккэ O
олорор O
» O
, O
диэн O
тоһоҕолоон O
эттэ O
Александр B-PER
Уаров I-PER
. O

Горнайдар B-LOC
саха O
ынаҕын O
иитиигэ O
ылсан O
үлэлии O
сылдьаллар O
, O
билигин O
65 O
саха O
ынаҕа O
баарыттан O
30 O
- O
та O
төрөөбүт O
, O
өссө O
да O
бу O
хайысханы O
сайыннаран O
, O
саха O
ынаҕын O
төбөтүн O
ахсаанын O
сүүстэн O
таһаарар O
санаалаахтар O
. O

Манна O
даҕатан O
эттэххэ O
, O
саха O
ынаҕын O
төрүөҕэр O
көрүллэр O
үп O
2007 O
сылтан O
уларыйбакка O
турар O
эбит O
. O

« O
Бу O
боппуруоска O
биһиги O
кэлэр O
сылтан O
үлэллэһиэхпит O
» O
, O
- O
диир O
Александр B-PER
Уаров I-PER
. O

Нэһилиэнньэни O
кытта O
көрсүһүүгэ O
дьокутааттар O
Ил B-ORG
Түмэн I-ORG
үлэтин O
, O
СӨ B-LOC
президенэ O
ситэриилээх O
былаас O
үлэтин O
туһунан O
Ил B-ORG
Түмэҥҥэ I-ORG
оччуоттууругар O
туох O
сыалы O
- O
соругу O
туруруорбутун O
кэпсээтилэр O
, O
итиэннэ O
парламент O
бэрэссэдээтэлин O
солбуйааччыта O
Александр B-PER
Жирков I-PER
салайыытынан O
« B-ORG
Биир I-ORG
ньыгыл I-ORG
Арассыыйа I-ORG
» I-ORG
баартыйа O
« B-ORG
Тыам I-ORG
сирэ I-ORG
» I-ORG
аграрнай O
тосхолун O
толорорго O
2010 O
сылга O
ыытыллыбыт O
үлэ O
туһунан O
сырдаттылар O
. O

Александр B-PER
Сергеевич I-PER
көрсүһүүгэ O
кэлбит O
дьон O
икки O
чаас O
устата O
олус O
болҕойон O
уонна O
сэргээн O
истибиттэрин O
, O
уопсайынан O
, O
Маҕарас B-LOC
дьоно O
- O
сэргэтэ O
үлэлииргэ O
бэлэмин O
уонна O
инникитигэр O
санаата O
бөҕөтүн O
астына O
бэлиэтээтэ O
. O

Ил B-ORG
Түмэн I-ORG
пресс O
- O
сулууспата O
Уус B-LOC
- I-LOC
Алдан I-LOC
улууһун O
Түүлээх B-LOC
нэһилиэгэр O
541 O
киһи O
олорор O
. O

Күн O
бүгүн O
манна O
сааскы O
халааҥҥа O
бэлэмнэнии O
үлэтэ O
бара O
турар O
. O

Наадалаах O
ас O
- O
үөл O
, O
бородуукта O
, O
иһэр O
уу O
саппааһа O
хаһаанылынна O
. O

Итини O
тэҥэ O
, O
нэһилиэнньэ O
уматыгынан O
эмиэ O
хааччыллан O
олорор O
. O

Түүлээхтэргэ B-LOC
ыксаллаах O
балаьыанньаҕа O
диэн O
республикаттан O
100 O
тыһыынча O
солкуобай O
көрүллүбүт O
. O

Олохтоох O
дьаһалтата O
кылаабынай O
исписэлииһэ O
Павел B-PER
Семенов I-PER
: O
нэһилиэк O
чугаһынан O
Алдан B-LOC
өрүс I-LOC
мууһун O
халыҥа O
1 O
миэтирэ O
10 O
см O
- O
га O
тэҥнэһэр O
. O

Күн O
бүгүн O
чааһынайдар O
уонна O
« B-ORG
Түүлээх I-ORG
» I-ORG
ТХПК I-ORG
сүөһүлэрин O
куоттарар O
сирдэрин O
бэлэмнээтибит O
. O

Кырдьаҕастарбыт O
санаалара O
икки O
аҥы O
хайдыһар O
: O
сорохтор O
1998 O
сыллааҕы O
курдук O
улахан O
уу O
кэлиэ O
, O
күн O
- O
дьыл O
бүгҥҥү O
туруга O
онуоха O
майгынныыр O
– O
диэн O
этэллэр O
. O

Сорохтор O
уу O
этэҥҥэ O
ааһыа O
– O
диир O
санаалаахтар O
. O

"Олохпут O
балысханнык O
сайдан O
иһэр O
. O

Күнтэн O
күн O
саҥаттан O
саҥа O
кирбиилэр O
, O
арыйыылар O
, O
технология O
сайдыытын O
киһи O
сиппэт O
үлүгэрэ O
буолла O
. O

Ити O
барыта O
үчүгэй O
. O

Ол O
эрээри O
сайдыыбыт O
күлүк O
өттө O
- O
араас O
куһаҕан O
дьаллык O
элбээн O
иһэрэ O
буолар O
. O

Мин O
бэйэм O
, O
төрөппүт O
киһи O
, O
оҕолорум O
улаатан O
хайдах O
- O
туох O
дьон O
буолуохтарай O
диэн O
санааҕа O
ылларарым O
, O
оҕолорум O
улаатан O
истэхтэрин O
аайы O
элбээн O
, O
тыҥаан O
иһэргэ O
дылы O
. O

Үгүс O
киһи O
хайдах O
иитэргиттэн O
диэхтэрэ O
. O

Ол O
эрээри O
, O
оҕо O
төрөппүт O
эрэ O
иитиитинэн O
сайдар O
буолбатах O
. O

Кини O
тулалыыр O
дьонуттан O
, O
араас O
информационнай O
ситимнэртэн O
( O
телевидениеттэн O
, O
араадьыйаттан O
, O
интернеттэн O
) O
ылара O
элбэх O
. O

Билигин O
чөл O
олоҕу O
пропагандалыырга O
элбэх O
үлэ O
барар O
. O

Ити O
сөп O
эрээри O
, O
хайысхата O
сыыһа O
соҕус O
дии O
саныыбын O
. O

Оҕо O
телевизорга O
чөл O
олоҕу O
кэпсиир O
биэрии O
кэллэҕинэ O
көрбөт O
. O

Төрөппүттэр O
, O
үгүстэрэ O
, O
эмиэ O
хал O
буоллулар O
. O

Хаһыакка O
таҕыстаҕына O
ааҕар O
оҕото O
ааҕар O
. O

Онон O
итинник O
үгэһирбит O
суолунан O
барыы O
көдьүүһэ O
кыра O
дии O
саныыбын O
. O

Мин O
маннык O
этиилээхпин O
: O
чөл O
олоҕ O
кэпсиир O
уруоктары O
оскуолаҕа O
киллэриэххэ O
. O

Булгуччулаах O
чаас O
быһыытынан O
. O

Сыаналаан O
, O
сочуоттаан O
, O
эксээмэннээн O
. O

Доруобуйа B-ORG
харыстабылын I-ORG
уонна I-ORG
үөрэх I-ORG
министиэристибэлэрин I-ORG
холбоон O
ити O
чааһыгар O
, O
үчүгэй O
көрөр O
- O
истэр O
матырыйаал O
, O
арыгы O
, O
табах O
, O
наркотик O
дьаллыгар O
ылларбыт O
дьон O
доруобуйалара O
, O
олохторо O
хайдах O
айгырыырын O
видеоматырыйаал O
оҥорон O
көрдөрүөххэ O
, O
уруоктарга O
туһаныахха O
. O

Сүүстэ O
истибиттээҕэр O
биирдэ O
көрбүттэрэ O
ордук O
дьайыылаах O
буолуоҕа O
. O

Маны O
барытын O
саҥа O
тэрийэргэ O
, O
оҥорорго O
кырата O
суох O
үп O
- O
харчы O
наада O
буолара O
саарбаҕа O
суох O
. O

Ол O
эрээри O
саха O
норуотун O
кэскилин O
туһугар O
хайдахтаах O
да O
ороскуоту O
аахсымыахха O
наада O
. O

Кэччэгэй O
иккитэ O
төлүүрүн O
туһунан O
өс O
хоһоонун O
умнумуохха O
уонна O
өссө O
хойутуу O
иликпитинэ O
итинник O
үлэни O
саҕалыах O
тустаахпыт O
. O

Ил B-ORG
Түмэн I-ORG
кэнэҕэски O
ыччат O
туһугар O
Үөрэх O
туһунан O
сокуону O
түргэнник O
уларытар O
ини O
диэн O
эрэнэбин O
. O

Герасим B-PER
Капрынов I-PER
. O

Саха B-LOC
сирин I-LOC
омук O
дьоно O
олус O
сөбүлүүллэр O
, O
таптыыллар O
, O
биирдэ O
ыалдьыттаан O
баран O
иккиһин O
- O
үсүһүн O
кэлэр O
үгэстээхтэр O
. O
